<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://suweiru.com</id>
    <title>苏苇如</title>
    <updated>2021-06-10T06:03:28.967Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://suweiru.com"/>
    <link rel="self" href="https://suweiru.com/atom.xml"/>
    <subtitle>与己身斗，其乐无穷。</subtitle>
    <logo>https://suweiru.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://suweiru.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 苏苇如</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#22 出于描红，胜于描红 2021新高考2卷作文思路分析]]></title>
        <id>https://suweiru.com/022/</id>
        <link href="https://suweiru.com/022/">
        </link>
        <updated>2021-06-10T06:01:58.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天我们来聊这个新高考二卷的毛笔字。这个题我觉得还挺难的，因为字儿越少，事儿越大嘛。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天我们来聊这个新高考二卷的毛笔字。这个题我觉得还挺难的，因为字儿越少，事儿越大嘛。</p>
<!-- more -->
<p>一般来说，带有价值判断和情感倾向的词句都是比较关键的。从”藏而漏“、”不偏不倚“”缓缓出头“这三个词来看，很像是一些做人的道理；从”逆锋“、”中锋“、”停滞迂回“三个词来看，有点像是不同的人生境遇；整体来看，这三幅画是按笔顺来排列的，也就是说它们之间是有时间顺序的。所以我的理解是，在不同的时间阶段，在不同的环境际遇里，我们应该用这样三种不同的态度去面对。<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1623305002919.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>最后这个描红比较让人费解的，因为它还特意加了一个注释。这就是在暗示我们——这个注释非常重要，这是出题老师的有意为之。</p>
<p>我觉得重点可能有两个，一是”红模子“，二是”描着写字“。红和模子在中国是有特殊含义的，模子就有模具、典范、标杆的意思，描着写字应该就是指模仿，描红就应该是指向榜样看齐，向榜样学习，在榜样经验的帮助下，成为一个标准的人。</p>
<p>但是直接这么写，我觉得也是不行的。因为题目还说，要反映我们的认识与评价、鉴别与取舍，也就是说我们不能完全按照题目说的干，我们要对它有所发展。</p>
<p>我看了一下前三幅图，我觉得没啥问题，没有什么糟粕可以让我排除，所以我只能在描红上做处理。如果永远是描红，那么人类还怎么发展？所以我们不能永远是榜样的跟屁虫，我们最终要超越榜样。</p>
<p>封建思想说，祖宗之法变不得。我们偏要说，具体问题具体分析，解放思想，实事求是。兰亭集序有二十一个”之“字，字字不同，那“人”字凭什么要千篇一律呢？</p>
<p>虽是初期逆境，但是我有旁人相助，我起笔就是一路横推，不行吗？想当年新中国刚建立的时候，在苏联的帮助下，我们热火朝天的搞社会主义建设，你说哪里有藏而不漏啦？事实证明，这样搞效果也蛮好嘛！</p>
<p>所以这道题的精髓我认为就在这个“评价、取舍”上，如果只谈了三个阶段，而没有做出突破，不说跑题，但我至少认为它不是上等的立意。</p>
<p>二、</p>
<p>中间三个阶段怎么写那也简单了。</p>
<p>逆锋起笔，藏而不露，就是说在早期的逆风期，你要苟住发育。大革命失败后，我党在山里打游击应该算一个。</p>
<p>中锋不偏不倚，就是坚守本心，不受外界动摇的意思。就是说中期有了优势，你也不要浪，安心滚雪球，稳扎稳打。我觉得毛主席在新中国建立前夕，告诫全党，不要做李自成，不要坐了天下就腐败，要坚持为人民服务，这个可以算一个很好的案例。</p>
<p>最后停滞迂回，缓缓出头。也就是说最后遇到了困难，不要莽撞，要沉着冷静地处理，争取再度起航。我觉得改革开放的摸着石头过河，就有这种一种”缓缓“的感觉，我觉得这是一个比较好的案例。</p>
<p>写完这三段分析以后，你就来一句“可是，今日的天空，怎么可以全是过去的飞鸟呢？然后你再把我最开始对描红的批判放到这里来。</p>
<p>对了，描红是初学者的行为，所以我们并不是彻底否认描红。描红是必须的，尤其是初学者必须的，我们只是要在学会以后，再去发展它，创新它，突破它。我们对苏联就是这样一个从描红到突破的过程。</p>
<p>你这样一套搞下来，这篇文章就比较完整了。中间的案例我只提了几个国家的，你自己再补充一点个人的，这样就更完善了。</p>
<p>三、</p>
<p>全国卷命题思路与气质与我是比较相符的，所以一看到全国卷的题目我就喜欢，一晚上就把这四篇题目全部分析完了，其他的地方卷就不分析了，兴致已尽。</p>
<p>我估计在四个意识和四个自信提出以后，马克思主义和党的历史可能会成为命题的常态。</p>
<p>强弱之辩和有为与可为闪烁着辩证法的光辉、理想的追求是理论与实践的有机统一</p>
<p>人字描红是否定之否定、而国史、党史则作为精气神蕴含其中。</p>
<p>而这些正是我的兴趣所在，我原来还以为以后去探索马列，会与高考彻底告别，没想到兜兜转转又走到一起了。如果你对这些也感兴趣，可以点个关注，我们一起探索马列的乐趣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#21强乎？弱乎？ 2021新高考1卷作文思路分析]]></title>
        <id>https://suweiru.com/021/</id>
        <link href="https://suweiru.com/021/">
        </link>
        <updated>2021-06-10T05:15:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天我们聊聊全国一卷的体育。</p>
<p>对于懂辩证法的同学来说，这道题就和送分一样。这段材料里有个非常重要的转折词——因此。一般来说，转折后面的句子是最重要的，前面的句子是次重要的，所以你关注的重点就应该在这里。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天我们聊聊全国一卷的体育。</p>
<p>对于懂辩证法的同学来说，这道题就和送分一样。这段材料里有个非常重要的转折词——因此。一般来说，转折后面的句子是最重要的，前面的句子是次重要的，所以你关注的重点就应该在这里。</p>
<!-- more -->
<p>“生而强者如果滥用其强，也许会转为至弱”</p>
<p>“弱者勤自锻炼，增益其所不能，久之也会变而为强”</p>
<p>这就是说强弱可以相互转换，弱者只要针对自己的弱点进行训练，时间久了也能变成强者。但是这个”滥用其强“我有点拿不准，不知道这个滥用是指恃强凌弱呢？还是指安于现状，不思进取呢？所以为了保险，我决定两者都谈一下，这样也给阅卷老师一个台阶下嘛。</p>
<p>后面材料又说，“生而强者不必自喜”、“生而弱者不必自悲也”，这里就告诉我了我们一个态度问题——强者不要太过于乐观，弱者不要太过于悲观。这个强弱态度应该是在作文里要有所体现的。</p>
<p>最后一句“吾生而弱乎……未可知也”，它说它不知道，那也就是说这大概率是一句废话，那我们也就不管它了。</p>
<p>总结一下，材料就告诉了我们两个点：一是强弱变化的方法是什么，二是强弱双方应该保持一个什么心态。那这个题简直就和送分一样，因为题目最后要求我们结合材料来谈感悟和思考，所以我们起手先来一个：</p>
<p>对于体育，通过积极锻炼，弱者可以变强；而强者对自己盲目乐观，乐于展示自己的强健，而疏于锻炼，也会逐渐变弱。在这世间，难道只有体育是如此吗？</p>
<p>接着便是一套三段论：</p>
<p>第一段论弱者保持乐观，积极进取，最后变强的。个人、国家、社会都可以掺杂着搞。老土点呢，就越王勾践；洋气点呢，就中国的鸿蒙系统，或者中国的航空母舰，随便你怎么扯都行。</p>
<p>第二段就是强者变弱的。什么伤仲永啊、诺基亚啊、日不落帝国呀啥的，这个也多的是。</p>
<p>你如果想一整套论证都用中国历史的话，那也可以。甚至我觉得一整套的做法更为高级。</p>
<p>中国自明朝海禁起，就有了点天朝上国的架子，一直到抗日战争前夕，可以说走了一个至强到至弱的历程。</p>
<p>从抗日战争起，我们虽然弱小，但是在中国共产党的领导下，我们从来没有放弃过，我们一直在乐观的积极进取。我们打赢了抗日战争，打赢了解放战争，打赢了抗美援朝。通过一代又一代的艰苦奋斗，我们有了原子弹、氢弹，还有了航空母舰，今天我们已经可以骄傲的雄立于世界民族之林。我们完成了由弱变强的蜕变。</p>
<p>最后一段，那就比较关键了，我觉得可以做一个升华。</p>
<p>今天我们已经到了一个强者的地位。那我们首先就应该保持一个忧患意识，我们不能走以往强者衰败的路子，我们绝不称王称霸，也绝不恃强凌弱。</p>
<p>穷则独善其身，富则兼济天下，我们不仅要自己变强，还要利用自己的强大去帮助其他的伙伴一起变强。在这个兼济天下的过程中，我们本身也会变得更加强大。</p>
<p>​</p>
<p>强者只有在不断的进取中，才能真正避免衰落，能打败最强的就是更强！</p>
<p>这就是我对这道题的认识，我个人感觉还是蛮简单的。这种宏观叙事的文章特别容易写出史诗感，凑字数也非常简单，简直就和送分一样。</p>
<p>据说有人把它写成了一篇体育论文，我个人觉得是有一点离谱的。体育应该只是一个虚指，你要是实写体育，也不能说跑得很远，只能说显得你这个人很呆，格调不是很高，而且我感觉也不是很好写。</p>
<p>这一期就聊到这里，下一期我们聊聊毛笔的人。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#20 吾道高远，实践行至 2021全国乙卷作文思路分析]]></title>
        <id>https://suweiru.com/020/</id>
        <link href="https://suweiru.com/020/">
        </link>
        <updated>2021-06-10T04:36:52.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>乙卷的难度要远远高过甲卷，因为乙卷设置了非常多的陷阱。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>乙卷的难度要远远高过甲卷，因为乙卷设置了非常多的陷阱。</p>
<!-- more -->
<p>一般来讲，总结性的、概括性的句子是最重要的，但是这个题目把最重要的一句话放在最前面。<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1623299877388.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>它考的是追求理想所涉及的基础、方法、路径、目标及其关系。第一个坑就在这个关系上，你如果只谈了这些元素，而没有谈它们之间的关系，那我估计可能是有点问题的。</p>
<p>在这段话之后，材料又给了一个扬雄的事例，对这句话进行了进一步的解释——对于扬雄来说“义”是他的目标，“修身”是他的基础，“矫思”是他的路径，“射箭”是它的方法，奠而后发，发必中矣，这是它们之间的关系。</p>
<p>本来这个例子是对材料很好的解释，但是它里头有一个中国人非常熟悉的词——义。我觉得这又是一个坑，很可能就会有人想到舍生取义之类的东西，然后对此大谈特谈，但是这个“义”是扬雄的理想啊，题目问的是我们的理想哎！我们的理想未必是“义”啊。</p>
<p>即便是要写”义“，也应该是广义的”义“，而不是狭隘的”忠义“之类的东西。如果按”忠义“之类的思路写下去，我个人觉得可能是有一点点问题的。不过你也不用紧张，因为后面还有坑。</p>
<p>最后题目说，上述材料能给追求理想的当代青年以启示——这个当代青年是什么意思？是不是要立足于当下？如果我们通篇都是在说古人的事情，而没有说今天的事情，那是不是也会有点问题呢？</p>
<p>接着往后看，它说“请结合你对自身发展的思考写一篇文章”——如果文章的主体是别人，而不是自己，那是不是也会有问题呢？</p>
<p>这道题本身就有点难，陷阱又设了这么多，还是有点难搞的。</p>
<p>二、</p>
<p>解读清楚了题目要求，我们就开始处理文章的思路。这篇文章总得来说，就是问你是怎么树立了一个牛逼哄哄的理想，然后你又是怎么为它而努力奋斗的，在奋斗的路上你是怎么摆脱动摇的，最后你又是怎么实现它的。</p>
<p>因为题目要求谈理想要素的关系，同时又给了一个扬雄的例子，我也不知道要不要谈这个例子，所以为了保险，我们直接仿照扬雄的说法干。</p>
<p>理想不是空想，对于理想的追求，是需要很多元素的。所以首先我们得有一个理想，比如说我的理想是为人民服务。为了实现这个理想，我首先得自己有本事啊！所以要”修身以为弓“，这是追求理想的基础，也就是多读书，多看报，努力提高自己的姿势水平。</p>
<p>其次”矫思以为矢“，这是追求理想的方向，也就是如何树立一个正确的三观，如何矫正自己思想的偏差。有点像毛主席说的，路线错了，知识越多越反动。我觉得这个可以是社会实践的反馈，也可以是榜样的力量，以人为镜，可以明得失嘛。</p>
<p>再次是“立义以为的”，也就是追求理想的目标。这个目标和理想有什么区别呢？我觉得理想是宽泛的，而目标是具体的。</p>
<p>为人民服务很宽泛，做什么不是为人民服务呢？我就是去垃圾堆捡瓶子，我也是为人民的资源回收做贡献啊！人民需要我做什么，我就做什么；我能为人民做什么，我就做什么。所以这个具体目标的确立，需要根据我们的修身与矫思，以及时代的特点来决定。</p>
<p>如果不是这个时代，我能选择做一个UP主嘛？如果我不懂视频，我会选择做一个UP主嘛？所以结合自身条件与时代特点，我的具体目的就是做一个UP主，实现为人民服务的理想。</p>
<p>最后是“奠而后发，发必中矣”，也就是追求理想的实现方法。我觉得这只有一个答案，那就是“实践&quot;。因为你不实践，你不付诸亲身行动，那么你做了再多的准备，你瞄得再准，你的箭也是飞不出去的。那你的理想就成了一句空谈</p>
<p>空谈误国，实干兴邦，撸起袖子加油干！如果我天天在家躺着，一个视频不做</p>
<p>那我的理想还实现个屁啊？</p>
<p>我个人感觉在实践与立义阶段，是比较好融入时代特征与自身发展的。</p>
<p>三、</p>
<p>这道题需要注意的点非常多，要做到面面俱到是非常麻烦的，所以我个人认为这是全国卷里最难的一道作文题。</p>
<p>我写作文一般是只在脑海里过一遍的，但是如果我在考场上遇到这道题，我应该会把需要完成的要求全部写在草稿纸上，每完成一个，我就打一个勾，确保不遗漏任何一个作文要求。</p>
<p>完成是完美的基础，作文可以不完美，但是作文要求一定要完成。</p>
<p>这道题就分析到这里，下一期我们来聊一聊毛主席的强弱之辩。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#19 可为？不可为？何如？2021全国甲卷作文思路分析]]></title>
        <id>https://suweiru.com/019/</id>
        <link href="https://suweiru.com/019/">
        </link>
        <updated>2021-06-09T06:33:15.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>​文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今年的高考作文扫了一眼，还蛮有意思的，和大家聊聊我对这些题目的看法。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>​文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今年的高考作文扫了一眼，还蛮有意思的，和大家聊聊我对这些题目的看法。</p>
<!-- more -->
<p>按顺序来，先看全国甲卷。题目前头讲的都是革命时期的事情，其中最重要的一句话是“他们都给了我们精神的滋养和激励”，我认为这可能是说前辈为我们的有为创造了条件。</p>
<p>材料后面讲的是我们现在，说我们现在是处在一个大有可为的时代，然后题目告诉我们，要以“可为和有为”为主题来写文章。这其实就是一个“可为和有为”的辩证关系，不过最好能够和材料有所联系。</p>
<p>二、</p>
<p>可为时，如何处理有为？</p>
<p>不可为时，又应当如何处理有为？</p>
<p>这篇作文是非常好写的，我们可以先从“可为”入手：从正面分析，可为是有为成功的基础。从正面举例，抓住机会，奋发图强就能走向成功。</p>
<p>这样的例子非常多。</p>
<p>从个人讲，当年那些两弹元勋都可以算是，因为新中国的成立给了他们一个实现梦想的机遇。如果是腐朽的旧中国，就是再来十个钱学森都没用。从国家讲，加入联合国和wto应该都算。都是在恰当的时间，努力做成了正确的事情。</p>
<p>当然，你也可以说马云这种人可为有为，或者说网红主播也都是可为有为。但是这个作文材料给的都是革命志士，是一些非常伟光正的东西，如果举这种例子可能会有点怪怪的。但是也不是肯定不行，只是我高考肯定不会冒这个风险。</p>
<p>讲完了可为情况下的有为，你再分析反面——如果可为而不为，是不是会走向衰落与失败呢？</p>
<p>比如说旧中国的闭关锁国，在可以参与工业革命的条件下，它选择不为，于是中国逐步走向了衰落。今天西方的一些老牌帝国也在走向衰落，比如说日不落帝国。在5G和移动支付的年代，它们似乎是无为的，估计衰落也是在所难免的。</p>
<p>谈完了可为的情况，你再分析不可为的情况——没有成功的条件时怎么办？躺着吗？当然不行！</p>
<p>材料里的革命志士们，和我们一样，都是为了中华民族的伟大复兴。我们今天已经具备了复兴的条件，可是他们呢？一百年前的人们，难道也有这样的条件吗？没有。</p>
<p>但是他们也在奋发有为。</p>
<p>为什么？</p>
<p>因为他们在为将来的可为创造条件；在为子孙后代的可为创造条件；在为今天的你我创造条件！</p>
<p>明日复明日，明日何其多。我生待明日，万事成蹉跎。</p>
<p>如果不可为时便不为，那么可为便永远不会到来。</p>
<p>愈是不可为时，愈是要有为！积累力量，为将来的可为创造条件，为后来者的可为创造条件。如竟没有炬火，我便是唯一的光！</p>
<p>要在黑暗中看见光明，在绝望中看见希望。可为时要为，不可为时更要为。功成不必在我，功成必然有我。</p>
<p>我们的征途是星辰大海，我们的使命是民族复兴，我们的理想是改变世界。诸君，在这样大有可为的时代，还等什么呢？行动啊！</p>
<p>三、</p>
<p>你看就照我这么写，这篇文章非常简单。“可为”分析两段，“不可为”分析一段。这三段下来，再加上你举的事例，八百字轻轻松松。结尾怎么写，我已经给你演示了——要文采有文采，要引用有引用，要三观有三观，要点题有点题，妥妥的根正苗红，优秀的社会主义接班人。既有共产主义的浪漫情怀，又闪烁着辩证法的智慧光辉，这不录取你录取谁呢？</p>
<p>唉，只可惜参加高考的不是我。</p>
<p>我个人感觉这篇作文题的来源，有点像是毛主席和林彪的一次对话。在1927年大革命失败以后，以林彪为代表的一批人认为看不到革命胜利的希望，所以现在做一些革命工作是徒劳无益的，应该等到时机成熟时再去发动革命。为了反驳这种观点，毛主席写了一篇著名的文章《星星之火，可以燎原》，有兴趣可以去看看。</p>
<p>如果你和我立意不一样，那也没什么。因为从辩证法的角度来看，有为和可为都是相对的，不存在绝对的不可为，也不存在绝对的无为。我只是举例了我认为最贴近材料的一种解法，你要是认为革命前辈具有革命的条件，所以他们也是可为、有为，我觉得那也是说得过去的。</p>
<p>总得来说，这道题可以说是相当简单的，可以选择的方向非常丰富，应该没有跑题的风险，下一期我们来聊一聊乙卷的理想怎么写。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#18 《蒙题学导论》，考前最后一搏]]></title>
        <id>https://suweiru.com/018/</id>
        <link href="https://suweiru.com/018/">
        </link>
        <updated>2021-06-03T03:46:20.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>​文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天咱们聊点什么呢？咱们聊聊蒙题。</p>
<p>蒙题学是一门博大精深、涉及多种考试，同时又源远流长，历史悠久的学科。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>​文/苏苇如</p>
<p>一、</p>
<p>今天咱们聊点什么呢？咱们聊聊蒙题。</p>
<p>蒙题学是一门博大精深、涉及多种考试，同时又源远流长，历史悠久的学科。</p>
<!-- more -->
<p>在我还在读小学的时候，我就已经听说过了“三长一短选最短，三短一长选最长。两长两短就选B，参差不齐C无敌”的蒙题口诀。</p>
<p>加上我在互联网上的考证，我发现至少在2002年时，互联网上就已经出现了这个口诀。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://suweiru.com/post-images/1622692206476.PNG" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>所以足以见得，蒙题学至今至少已经有了二十年的历史。但是很可惜的是，由于这个蒙题学的创始人只留下了一句蒙题口诀，便飘然而去，消失于人海，留下万千学子嗷嗷待哺。所以在这二十多年的时间里，蒙题学一直止步不前，甚至由于缺乏科学理论的指导，渐渐由科学走向了玄学。</p>
<p>我们今天要做的，就是为蒙题学填上这个理论的空白，让蒙题学重新回归科学。</p>
<p>二、</p>
<p>蒙题学总的来讲，有三大原理。第一，选项必有用原理，也可以叫做矛盾的普遍性原理；第二，选项互斥原理，也可以叫做矛盾的斗争性原理；第三，特殊投机原理，也可以叫做矛盾的特殊性原理。</p>
<p>先讲第一个，从数学开始。</p>
<p>可能有同学在刷题中已经发现了，共同点最多的选项往往会是正确选项。比如说这两道全国卷的理科数学题</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://suweiru.com/post-images/1622692233112.PNG" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>第十题共同点最多的选项是B，第十一题共同点最多的选项是A。所以蒙题的话，就往这两个方向蒙是可能性最大的。</p>
<p>为什么会有这种现象产生呢？因为出题人有一个必须遵循的原则，那就是选项一定要有人选、一定要让人选。每一个选项都必须有它”被选择“的理由，这样才算是一个有用的选项。</p>
<p>如果说一道题三个错误选项，都是考生不可能算出来的结果，那么这道题考生基本就不可能错。因为他发现选项里没有他的答案，那么他必然就会重新计算，所以每一个错误选项都必然包含着正确因素，它们都是在正确的基础之上衍生出来的。因此正确答案就成了它们的共同点。</p>
<p>所以我们也就可以理解，为什么会有那个蒙题口诀。那个口诀在一定的历史时期是有道理的。如果你自己出过题你就知道，要想坑到半桶水的同学，最好的方法就是让答案和原文相似。但是又不能完全相似，如果完全相似那就变成正确答案了，所以就要对原文的句子进行改写和转述。</p>
<p>而在这个改造的过程中，不自觉地就会把句子变长或者变短，所以就会出现口诀里的现象。长长短短还是有科学依据的，至于这个参差不齐，我估计纯属心理博弈。</p>
<p>根据这个原理推理，据说英语的七选五，大概率会有G选项。因为如果正确答案只在前几个，那么你就可以少看一两个选项，这就等于一两个选项白出了，那么这几个选项就等于是作废的。</p>
<p>正因为错误选项是根据我们的易错点来设计的，所以这种方法的真正奥义并不是纯蒙题。因为一般人的水平也没有差到每道题都需要蒙，一般也就一两个压轴题不大会，所以这种原理的真正用途是用于检查。不要算出来一个答案，一看选项有，就去选，你也要看一看其他的选项。想一想其他选项，是因为什么错误才导致的。</p>
<p>比如说刚才看的第十题，AB之间可能就是漏掉了一个负号的问题。<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1622692250049.PNG" alt="" loading="lazy"></p>
<p>看到这种选项，你就应该检查一下——自己在运算中有没有搞错符号？还有些面积题，有没有忘记乘二分之一？有没有忘记加平方？这都是错误选项可以提醒你的。</p>
<p>我记得当年出考场对答案，有的题别人一说他的答案，我马上就能知道他是错在哪儿。这种方法可以大幅度的提高选择题的正确率。</p>
<p>三、</p>
<p>再说第二种，选项互斥原理。</p>
<p>因为单选题只有一个是正确的，所以多个选项不可能同时正确，如果出现了多个意思相同的选项，那么这几个选项必是错的。</p>
<p>比如说这道地理题</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://suweiru.com/post-images/1622692324791.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这道题如果你完全不会的话，你可以观察一下这四个选项。你会发现A、B、C三个选项，都是流水侵蚀加剧的表现，只有D是流水侵蚀减弱的表现。那么这道题应该蒙哪个选项，我想你应该很清楚了。</p>
<p>刚才我们讲的是选项的对立，还有一种情况，是选项的包含。比如说有这样两个选项 A.苏苇如会做视频、B.苏苇如的视频做得不错。如果这是一道选择题，你选哪个？你肯定选A嘛，对不对？</p>
<p>因为B包含了A，如果B正确，则A一定正确。但是A正确，B不一定正确。然而正确选项又只有一个，所以必选A。</p>
<p>再比如说2019年的全国卷3第35题<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1622692341149.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这道题你完全不会做的话，也无所谓，你可以直接看选项。通货紧缩会导致物价下降，通货膨胀会导致物价上涨，所以B、C其实是一个意思。刚才我们说了选择题只能选一个，不可能两个选项同时正确，所以B、C直接排除。同时，通货紧缩也不是一种良好的经济状态，所以C就包含了A，所以C是必错的，A还需要考虑。</p>
<p>至于A、D之间怎么选，你就需要看第三个，特殊投机原理了。</p>
<p>四、</p>
<p>不同的学科，有它不同的特殊规律，文史哲这边有一个规律就是话不要说得太绝对。</p>
<p>相比之下，D就比A要肯定得多，所以你蒙A的正确率更高。因为不绝对就意味着它包含着很多可能，它的回旋余地就比较大，很难被推翻。也就是我们老话说的，低头不见抬头见，说话别说死。</p>
<p>这种在政治里尤其多见，比如说2021年的八校联考第九题<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1622692352576.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>选项①，这个基础性三个字，就是一种定性啊，它说的非常具体啊。这种话是不能随便说的，所以这个选项风险很大。再看选项④，“最佳渠道”的“最佳”两个字，也是一种定性啊，话说得非常死。我们经常在网上冲浪的人都知道，为了防止杠精，我们都要加一个“之一”的，所以选项④的风险也非常高。</p>
<p>你再看②和③，“重要途径''、”有效方式“，这话说的就非常柔和。对于国家来讲，有什么东西是不重要的吗？有什么东西是无效的吗？你就是一年只为国家只创造一块钱的GDP，那你的贡献也是有效的，你也是重要的。所以你看这个选项余地多大。</p>
<p>所以这道题你如果是完全不会的话，甚至是连题干都读不懂的情况下，你应该蒙哪个呢？肯定是B嘛！对不对？</p>
<p>我们玩儿蒙题，玩儿的就是概率。反正这种定调子的、说得死的、说得具体的，都是风险很高的，很容易被推翻的。</p>
<p>再比如说八校联考的第十一题</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://suweiru.com/post-images/1622692359647.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这个选项①的“主要”就说的非常死，如果它把它改成“重要”，那么这个选项就非常舒服了。这个选项③的“必由之路”，有人可能会觉得这话说得很死，风险很高，其实这个话说得非常柔和。这里的“必由”和重要、必须是一个意思。就像我们说要达到幸福生活，钱不是必须的嘛？健康不是必须的嘛？绿色生态不是必须的嘛？你会发现什么都是必须的。这其实就是一种正确的废话，它的回旋余地是非常大。</p>
<p>相反的，这个选项④才是真正的定性，说的是非常肯定和具体的，所以选项④的风险比较高。这道题如果你不会的话，那你最好就是蒙②和③。</p>
<p>如果你对这种表达不敏感的话，你可以多去看一看外交部的新闻，你去看看他们是怎么说话的。比如说，中韩双方始终保持紧密沟通，至于沟通是正面的呢？还是负面的呢？沟通的效果怎么样呢？不知道，模棱两可，话不说死，回旋余地极大。</p>
<p>这就是说话的艺术，不要被人抓住把柄，也不要被出题老师抓住把柄。</p>
<p>五、</p>
<p>政史地还有一些比较特殊的蒙题经验，比如说太过高大上的选项一般不选。相反的，看起来比较''土“的选项往往是正确答案。因为学渣对看不懂的选项往往有一种心理崇拜，所以这可能是一种对人性的反套路。</p>
<p>这种小的蒙题技巧需要你经验的积累，但是大的方向，就是这三个原理，要么从题目入手，要么从出题人入手。和出题人进行心理博弈也是非常有意思的，有时候你看到一道题，你就能感觉得到这个出题人在和你说什么。甚至在他设下陷阱时，那种得意的阴笑你都能想象得到。</p>
<p>还有一些方法就不是纯粹的蒙题方法了，比如说特殊值啊、答案代入啊、根据答案分布规律做排除啊等等，这些不是纯粹蒙题的方法我就不讲了。因为在我研究的过程中，我发现了一本神书，叫《骗分导论》。<br>
<img src="https://suweiru.com/post-images/1622692369311.PNG" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这本书写于2009年，它的作者叫李博杰。当年他写这本书的时候，似乎还是一个高中生。我考证了一下，这个大佬现在已经是中科大博士，就职于华为了。在这本书里，他介绍了一二十种解题的奇技淫巧。虽然我是文科生，很多都看不大懂，但是我仍然感觉大受震撼。</p>
<p>不得不说大佬就是大佬，在邪门歪道这方面都比我们强，比我当年自己研究的方法多多了，所以我也就不在他的面前班门弄斧了。因为这个大佬的网站在国外，估计你们打不开，所以我把这几本书都放到公众号了，在公众号对话框发送 骗分导论 四个字即可获取下载链接。</p>
<p>六、</p>
<p>最后再说一点。</p>
<p>关于蒙题这个事，有些培训机构可能为了赚钱，会把蒙题这种东西说得特别高大上，让你觉得他特别牛逼，吊打出题人那种。但是你有没有想过，这些蒙题的漏洞真的不可以被堵上吗？难道命题组不知道这些方法吗？</p>
<p>就那帮出题的老头老太太，我怀疑他们见过的题，比我们吃过的饭都多。他们怎么可能不知道呢？所以他们不是不能，而是不为，他们是故意留下了这样一些漏洞。</p>
<p>为什么呢？我仔细想过，这可能要和做题的本质联系起来。我们做题是为了什么？是为了将来在生活中能解决一些问题。奇技淫巧也是一种解决问题的方法，难道现实生活中就必须一板一眼的去做吗？难道现实生活中的每一个问题都是有把握的吗？所以留下一些漏洞，其实也是对现实生活的一种模拟，不能把每个学生都培养成亦步亦趋的书呆子，对不对？</p>
<p>所以我们能蒙对几个题，不要认为是自己厉害。不是我们胜了天半子，而是天让了我们半子，对有些人还是要保持敬畏的。分数是小，养成一个谦逊的态度是大。</p>
<p>又想起来几点经验，做一下补充：</p>
<p>要素法：当你能猜测到题目中某个数字，大概率会出现在最终答案中，那么你可以据此猜一个答案。当你判断最终答案一定会包含某个要素，你也可以据此来猜测答案。比如某道题最后求的是锥形体积，那么答案中必有1/3这个要素。如果选项中有3XX和9XX，那么大概率是3XX，因为9XX是为那些忘记乘以1/3的同学准备的。这种思路怎么拓展延伸就自己研究去吧，很多公式都会有比较明显的特征的。</p>
<p>经济第一原则：当问你某地为啥不修桥、不修路、不建厂等等问题的根本原因时（注意是根本原因），一般都是经济或者市场原因，也就是做这事儿不赚钱。因为对于中国来说，只要有钱赚，技术问题一般都不是问题。曾经在高考题中见过一两道这样的，好像是和铁路有关，答案都是市场因素，具体是哪年的题记不清了。近些年高考与政治挂钩严重，不知道会不会根据经常提的生态文明来做文章。所以主要原因可能会由经济转变为环境生态，蒙题的时候还是带点思考吧。</p>
<p>政治正确原则：第一，答案一定是符合社会主义核心价值观的，因为高考承担了德育与意识形态的作用。第二，定性和定调子的话，只有党中央有资格说，一般这种话都会写在课本上。所以选项如果根据某个材料就下了一个新定义，确定了某事的性质，那么大概率是错的。这是对中央的僭越，搞不好是要犯政治错误的，正经考试一般不会出这种纰漏。</p>
<p>课本重点原则：如果选项出现和课本原文差不多的选项，有很大概率是错的。因为课本上要记忆的东西都是比较重要的，人们对正确的东西总是习以为常，对错误的东西才会格外关注。所以为了让学生记住那些要背的重点，往往会将其设计成错误选项，这样学生选错了会看得更仔细、记得更深刻。</p>
<p>最后，对于太过绝对的词句，你也要带上脑子。有的话看起来绝对，也不一定错，比如我国已经彻底消灭了封建政权，这话就没啥问题。其次，绝对的词句也分主观与客观，客观很容易是错的，但是主观就不一定了。比如，我国已经杜绝了贪污腐败——这是描述客观现象，很容易被推翻；国家力图消灭/杜绝贪污腐败——这是表达主观愿望，虽然绝对，但是一点问题都没有。千万不要无脑排除“绝对性选项”，套路与反套路、反反套路的斗争一直在进行着！</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#17 我们为什么要爱国？修改版]]></title>
        <id>https://suweiru.com/17/</id>
        <link href="https://suweiru.com/17/">
        </link>
        <updated>2021-05-14T08:27:22.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>文/苏苇如</strong></p>
<p><strong>一、</strong></p>
<p>前几天在电影院看了一部电影，叫《悬崖之上》。讲的是抗日时期，我党特工与日伪势力殊死搏斗的故事。尤其是张译扮演的特工，受到电刑竟然还能坚守党的秘密，简直让我大受震撼。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/苏苇如</strong></p>
<p><strong>一、</strong></p>
<p>前几天在电影院看了一部电影，叫《悬崖之上》。讲的是抗日时期，我党特工与日伪势力殊死搏斗的故事。尤其是张译扮演的特工，受到电刑竟然还能坚守党的秘密，简直让我大受震撼。</p>
<!-- more -->
<p>这些先烈表现出来的强烈的爱国情怀，让我想起了之前一个观众问我的一个问题——我们为什么要爱国？我觉得这是一个很好的问题，因为答案想得越清楚，对答案的信仰也就越坚定。</p>
<p>不知道自己为什么爱国的人，也是最容易变成恨国的人。在有些人看来，爱国是一个不需要理由的行为，它是天经地义的，人生下来就应该爱国。但是我不这样认为，我觉得没有什么东西是理所当然的，没有什么东西是不需要理由的。连爱一个人都需要理由，更何况爱一个国家呢？</p>
<p><strong>二、</strong></p>
<p>我们要知道为什么要爱国，我们首先就得知道什么是国。高中政治书上是这么说的，国家是阶级矛盾不可调和的产物，是阶级统治的工具。</p>
<p>什么意思呢？就是说大家的利益是不同的，每个人都想自己的利益最大化，那就免不了打来打去的。但是打来打去，最终只会让大家一起走向灭亡。就像在排队的时候，大家都想第一个上车，结果挤来挤去，大家都上不了车，这是一种双输的局面。</p>
<p>所以在不断的博弈中，大家就找到了一个利益的平衡点。比如说我有三头牛，你有七头牛。那咱们也就别打了，干脆合伙一起干，收益咱们三七分，大家都不吃亏。这不是比原来打来打去更赚钱吗？国家就是在这种利弊权衡中产生的，所以爱国，就是爱我们自己。</p>
<p>我们保卫国家，就是在保卫这样一种最符合自身利益的秩序。比如说《悬崖之上》的革命志士，他们用生命所保卫的，就是一种有田种、有衣穿、没有剥削没有压迫、也不会被人所随意欺辱的新秩序。</p>
<p>一切道德背后，都是利益的逻辑在做支撑。</p>
<p>一切道德问题，归根到底都是利益问题。</p>
<p><strong>三、</strong></p>
<p>有同学可能会说，这样的话，爱国岂不是成了一件永恒的事情？因为国家是符合自身利益的秩序嘛！</p>
<p>如果你这样想的话，那么你就犯了形而上学的错误。事实上，在新中国以前，爱国从来不是一件永恒的事情。比如说在清朝末年，忠君爱国思想的洗脑程度应该比我们今天要厉害得多，可是不管你怎么宣传，当时的老百姓对国家就是麻木的。</p>
<p>鸦片战争的时候，很多老百姓都是站在一边看热闹的，好像这是别人家的事儿一样，觉得这事儿和他们没啥关系。为什么他们对国家这么麻木呢？因为秩序发生了变化。</p>
<p>原来我们是三七开的实力比，所以我们的利益也是三七分。这个时候大家越为国家奋斗大家的收益也就越多，所以在每个封建王朝的初期，爱国情绪也应该是最高涨的。</p>
<p>但是我们的实力比例不可能永远是三七开，因为这个世界往往是赢者通吃的，马太效应这种东西大家应该懂的。所以越到后期，这种实力差异就会越大，那么随之而来的，就是分配比例的减少。你干得越多，反而拿的越少，那么这种对国家的热爱自然也就会随之下降。这就是国家是阶级统治工具的含义。</p>
<p>但是这种事情在新中国就不会发生了，因为从理论上讲，我们本身就是统治阶级，越为国家奋斗，我们的生活就会越好，个人的利益和国家的利益是相统一的，国家利益是人民利益的集中体现。</p>
<p>从新中国几十年来的社会主要矛盾转变来看，确实是这样。我们从落后的农业国，到对美好生活的需要。我们的生活是一天好过一天的，现在只是买不起大房子，可是我小时候是连肉都买不起啊。今天我们和美国人的生活差距，应该远小于当年吧。</p>
<p>我觉得人民日益改善的生活条件，就是爱国合理性的最大来源。家是最小国，国是千万家，小民尊严是大国崛起的目的，大国崛起只是小民尊严实现的手段。我们永远可以相信社会主义的中国。</p>
<p><strong>四、</strong></p>
<p>但是爱国并不意味着无脑吹。</p>
<p>国家做得不好，国家出了蛀虫，你却因为所谓的热爱而视而不见，那我觉得你这不是爱国，你这是名左实右，是扛着红旗反红旗。国家的力量不仅来自于人民对国家的赞许，还来自于人民对国家的批评。</p>
<p>1945年，毛主席和黄炎培在延安就曾对历史周期律进行了讨论。毛主席说：共产党能够跳出历史周期律，因为我们找到了一条新路，那就是人民监督。爱一个国家，就要努力让这个国家变得更好。</p>
<p>如果国家出了问题，人民还不批判，那么那些国家的正义之士，他们的力量又从何而来呢？国家明明有贪官，你却闭着眼睛说没有，那反腐工作还怎么进行呢？有些人少站在道德的高地上指指点点，人民可以不用嘴投票，但是他们会用脚投票，难道要让我们的国家在沉默中灭亡吗？我们不要政治正确，我们要实事求是。</p>
<p><strong>五、</strong></p>
<p>最后再谈一点爱国的智慧问题。</p>
<p>你们中有些人可能对国家还是没有什么认同，这也没什么，我当年也是这样。主要问题还是书读得太少，想得也太少，所以我当年看问题只能看到表面而不能看到本质，只能看到眼前利益而不能看到长远发展。</p>
<p>我们的新中国是从一个一穷二白的基础上建立起来的，所以一开始和发达国家比，在很多地方都是有很多问题的，比如说毒奶粉啊、地沟油啊、人情社会啊等等。</p>
<p>所以当年我就觉得外国简直是人间天堂，但是这些年了解了国家的本质以后，以及对外国也有了更多的了解。</p>
<p>我认为从理论上讲，我们国家的问题是可以解决的，国家这些年也在努力解决这些问题，他们是有这个目标和动力的。而且从这些年的变化来看，这些问题解决得也还不错。但是外国的问题，那是出在根子上的。从理论上讲，那就是无法解决的，就像永动机一样。</p>
<p>所以虽然现在中国还比不上一些发达国家，但是我对中国的未来是充满希望的。因为我们的道路是要更光明的，我们的理论是要更科学的，我们的制度是要更优越的，我们的文化是要更先进的。所以我觉得中国的未来是非常值得期待的！</p>
<p><strong>六、</strong></p>
<p>我现在是党和国家的一个铁杆粉丝，这种爱国情怀不是由我的品行所决定的，而是由我的认知所决定的。也就是我们从前说的思想觉悟，我已经觉悟到了我和国家是一个什么样的关系，热爱祖国，才是最符合我根本利益的。</p>
<p>对于我们为什么要爱国的不同回答，我认为从表面上看，是个人观点的不同。但是从实际上看，这其实是唯心和唯物两种世界观的碰撞，没有无缘无故的恨，也没有无缘无故的爱，这就是辩证唯物主义者的观点。</p>
<p>违背了这一点，我认为不仅不会造就更多的爱国者，反而只会产生大量空谈道德的伪君子。</p>
<p>一个坚定的爱国者，应该是理性的，这就是我对爱国这个问题的全部回答。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#17 我们为什么要爱国？原版]]></title>
        <id>https://suweiru.com/017/</id>
        <link href="https://suweiru.com/017/">
        </link>
        <updated>2021-05-14T07:22:46.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>文/苏苇如</strong></p>
<p><strong>一、</strong></p>
<p>前几天在电影院看了一部电影，叫《悬崖之上》。讲的是抗日时期，我党特工与日伪势力殊死搏斗的故事，其中张译扮演的特工，受到电刑还能坚守秘密的场景，简直让我大受震撼。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/苏苇如</strong></p>
<p><strong>一、</strong></p>
<p>前几天在电影院看了一部电影，叫《悬崖之上》。讲的是抗日时期，我党特工与日伪势力殊死搏斗的故事，其中张译扮演的特工，受到电刑还能坚守秘密的场景，简直让我大受震撼。</p>
<!-- more -->
<p>这些先烈表现出的强烈爱国情怀，让我想起了之前一个观众问我的问题——我们为什么要爱国。我觉得这是一个很好的问题，因为答案想得越清楚，对答案的信仰也就越坚定，不知道自己为什么爱国的人，也是最容易变成恨国的人。</p>
<p>在有些人看来，爱国是一个不需要理由的行为，它是天经地义的，人生下来就应该爱国。但是我不这样认为，我觉得没有什么东西是理所当然的，没有什么东西是不需要理由的。连爱人都需要理由，更何况爱国呢?</p>
<p>天从来不赋人权，人才赋人权。</p>
<p>天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。不管人做什么事情，那都是有一个价值判断和价值选择的，它都是要讲求实际利益的。当爱国对自己有利时，人们才会去爱国；当爱国对自己不利时，人们便不会去爱国。</p>
<p>国家是阶级矛盾不可调和的产物，其本质是阶级统治。大家本来就是因为共同的利益才组成了国家，那爱国怎么会不需要讲利益呢？</p>
<p>一切道德背后，都是利益的逻辑在做支撑；一切道德问题，归根到底都是利益问题。</p>
<p>有同学可能会说，有的人就是为了国家兴亡，就是不计较个人利益得失，那这又怎么说呢？当你有这样的疑惑时，那就说明你已经陷入了资本主义的价值观而不自知。只有在资本主义视角下，利益才完全等同于金钱，而人类的本质追求根本就不是金钱，而是快乐。</p>
<p>人活一世，图个什么，不就图一乐嘛？有钱很快乐，受到大家的赞扬不也很快乐吗？我相信钱学森前辈放弃优厚待遇回国的时候，他的内心一定是快乐的，而不是痛苦的。当我们的需求能被满足时，我们就会获得快乐。</p>
<p>马斯洛有一个需求层次理论，他认为人的最低需求是吃饭睡觉，最高需求是自我实现。我国的管仲也曾经说过：仓廪实而知礼节，衣食足而知荣辱。物质条件不同，让人感到快乐的东西自然也就不同。</p>
<p><strong>二、</strong></p>
<p>如果你仍然认为爱国是不需要理由的，那么我也可以举出反例。</p>
<p>在清末民初，忠君爱国思想的洗脑程度应该比我们今天厉害得多。可是不管你怎么宣传，当时的老百姓对国家就是麻木的。鸦片战争的时候，很多老百姓都在旁边围观看热闹啊，好像这是别人家的事儿一样，觉得这事儿和他们没啥关系。确实没啥关系，反正国家好不好，自己都是过得都一样苦逼。</p>
<p>国家利益和个人利益是脱节的，国家成了某一小撮人的国家，那人民对国家的认同感自然也就没了。别说一个国家了，就是一个家庭，很多人也觉得爱父母是天经地义的事情，可是你的父母要是不给你吃不给你穿，还天天打你，那你还能爱这个家吗？这说到底不还是利益的事儿吗？</p>
<p>《茶馆》里的常四爷就说了，我爱这大清国，可谁他妈爱我呢？每个人心中都是有一杆秤的，人民群众会用脚来投票。</p>
<p><strong>三、</strong></p>
<p>毛主席有句话说得好——卑贱者最聪明，高贵者最愚蠢。我觉得这些看起来麻木不仁的老百姓，实际上比那些愚忠爱国的文人士大夫要聪明得多。</p>
<p>鲁迅先生说他们是一群麻木的看客，这其实是不对的，他们一点都不麻木。不相信我们往后看，在1927年到1953年的革命历史上，正是这群麻木的中国人，他们团结了起来。他们走完了长征，他们打赢了抗日战争，又打赢了抗美援朝。</p>
<p>一日之内，一夕之间，爱国情怀天翻地覆，何也？利益也！</p>
<p>毛主席在1934年就讲得很清楚了：想要得到群众的拥护吗？要群众拿出他们的全力放到战线上去吗？那末，就得和群众在一起，就得去发动群众的积极性，就得关心群众的痛痒，就得真心实意地为群众谋利益，解决群众的生产和生活的问题，只要我们是这样做了，广大群众就必定拥护我们，把革命当作他们的生命，把革命当作他们无上光荣的旗帜。</p>
<p>你看看，扯什么马克思啊、辩证法呀，有用吗？不要说当年，就是在今天，中国懂马列的人都非常少，但是这一点都不影响他们提着脑袋为国家奋斗。</p>
<p>爱国不是因为真理，而是因为利益，打土豪、分田地那才是真的。就连习主席都说：始终为人民的利益和幸福而努力工作，人民的利益高于一切。</p>
<p>有人曾经问过一个问题，当年那些老百姓为什么冒死也要跟着共产党？从红军家属那里、从健在的老红军那里，都得到了一个共同的回答：我们相信红军，坚信跟着红军有饭吃，红军能给穷人一条生路。</p>
<p>《悬崖之上》里的我党特工人员，为什么愿意豁出命也要保卫自己的祖国？为什么宁愿死都不愿意出卖自己的同志？因为他们知道，今天的国，和1840年的国不一样了。</p>
<p>今天的国是维护自己利益的国，就算是他们死了，其它的同志也会接过枪，去继续保卫他们的土地、他们的子女，去继续保卫这个他们共同的国家。就像中国人民志愿军战歌里唱的：雄纠纠气昂昂跨过鸭绿江，保和平卫祖国就是保家乡。</p>
<p>国家利益说到根本，还是自己的个人利益。家是最小国，国是千万家，小民尊严才是大国崛起的目的，大国崛起只是保障小民尊严实现的基础。</p>
<p><strong>四、</strong></p>
<p>人心如水，民动如烟，社会存在决定社会意识。当物质条件发生变化时，人们对国家的利益诉求也会发生变化。吃不饱饭的时候，有的吃我们就很开心了；可是吃得饱饭的时候，我们要大家吃得差不多，我们才开心。</p>
<p>现在不是很多人说，对国家未来充满希望，对自己的未来充满绝望。在贫富差异下，很多人已经躺平了。这难道不是对国家的一种不满吗？这难道不是爱国情绪的一种下降吗？这难道不是国家没有实现人民的诉求吗？</p>
<p>习主席在十九大报告指出，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。我想正是对这一问题的回应，我相信国家能够解决这个问题，到了那个时候，爱国情绪自然会再次高涨起来。</p>
<p><strong>五、</strong></p>
<p>习主席在十九大报告中还说，人民有信仰，国家有力量，民族有希望。我觉得这个信仰啊，不是指无脑吹。国家做得不好，国家出了蛀虫，你还在闭着眼睛喊“厉害了我的国”，那我觉得你这不是爱国，你这是名左实右，是扛着红旗反红旗。</p>
<p>国家的力量不仅来自于人民对国家的赞许，还来自于人民对国家的批评。1945年，毛主席和黄炎培在延安就历史周期律进行了讨论。毛主席说：共产党能够跳出历史周期律，因为我们找到了一条新路，那就是人民监督。</p>
<p>爱一个国家，就要努力让这个国家变得更好。如果国家出了问题，人民还不批判，那么那些国家的正义之士，他们的力量又从何而来呢？国家明明有贪官，你闭着眼睛说没有，那反腐工作还怎么进行呢？</p>
<p>有些人少站在道德的高地上指指点点，人民可以不用嘴投票，但是他们会用脚投票。你难道要让我们的国家在沉默中灭亡吗？我们不要政治正确，我们要实事求是！</p>
<p><strong>六、</strong></p>
<p>最后再谈谈汉奸的问题，其实这也是一个和移民类似的问题。因为爱国本来就是利益所主导的，那么在更大的利益面前，放弃爱国自然也就是正常的，那么这些人被唾骂的根源在哪里呢？我认为根源有两个：一是汉奸的名额是有限的二是汉奸的利益是对集体利益的窃取。</p>
<p>如果投降就能人人吃上肉，人人喝上酒，每个月还能领上几块大洋的赏钱，那我觉得就应该人人投降。只是这是不可能实现的，就像资本家无法收买所有的无产阶级一样。汉奸之所以有这个待遇，是因为大多数人都不投降，如果大多数人都投降，那肯定就没这个待遇了。</p>
<p>汉奸的利益，本质上是对集体利益的窃取，所以大家骂汉奸自然也就正常了。</p>
<p><strong>七、</strong></p>
<p>对于为什么要爱国的不同回答，我认为从表面上看，这是大家观点的不同，但是从实际上看，这其实是唯心和唯物两种世界观的差别。</p>
<p>没有无缘无故的恨，也没有无缘无故的爱，这就是辩证唯物主义者的观点。我认为违背了这一点，不仅不会造就更多的爱国者，反而只会产生大量空谈道德的伪君子。</p>
<p>对于我们的国家，我是热爱的。因为我是无产阶级，只要它还坚持共产主义一天，那么我就热爱它一天。即便它有一些小问题，我也相信它有能力去解决。社会主义都解决不了的问题，那资本主义就更不用想了。这就是我对这个问题的全部回答。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#16 翻译翻译，什么叫理解高中政治！]]></title>
        <id>https://suweiru.com/016/</id>
        <link href="https://suweiru.com/016/">
        </link>
        <updated>2021-05-01T06:46:53.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
今天我们来聊聊政治的学习。<br>
学好政治只需要做好两个点，一是记忆，二是理解。理解是记忆的前提，记忆是理解的巩固。理解了，你就知道哪些题干是错的，你就知道怎么才能把材料和课本原理联系在一起。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
今天我们来聊聊政治的学习。<br>
学好政治只需要做好两个点，一是记忆，二是理解。理解是记忆的前提，记忆是理解的巩固。理解了，你就知道哪些题干是错的，你就知道怎么才能把材料和课本原理联系在一起。</p>
<!-- more -->
<p>然而问题就在于什么是理解？我们总是在说“学习要理解，要理解”，但是从来没人告诉过我们，理解到底是个什么东西。是要格物致知吗？是要对着课本先看它三天三夜吗？当然不是，王阳明先生已经给我们证明了这条路是走不通的。那么怎么才能到达理解的境界呢？</p>
<p>老子讲，反者道之动。<br>
孔子讲，未知生，焉知死。<br>
马哲讲，在矛盾中一方的发展以另一方的发展为条件。</p>
<p>它们都在告诉我们同一个道理——我们是无法直接理解一个事物的，我们只能通过它的对立面去间接理解它。我认为这就是辩证法的精髓——自反而深。</p>
<p>比如说什么是黑色。你能够向一个从未见过黑色的人描述什么是黑色吗？你描述不出来的。你只能告诉他，黑色不是你曾经见过的红色，不是你曾经见过的绿色，也不是你曾经见过的黄色。我们只能通过这样一个又一个的对立面，去逐渐逼近黑色，逐渐加深对黑色的理解。</p>
<p>就像我们对真理的探索一样，我们永远都无法找到绝对的真理，但是我们可以在不断的犯错与改进中，用相对真理去无限地逼近绝对真理。所以我们不能直接理解一个知识点为什么是正确的，我们只能从它的对立面、它的错误面去理解它为什么是没错的。具体的办法就是举反例，去反驳它。</p>
<p>你每多一次的反驳，就意味着你对它的理解又深入了一层。就像我们在网上经常看到两个人骂来骂去，但是都骂不出个所以然来。为什么呢？因为他们骂人都没骂到点子上——他们只是在反复强调自己为什么是对的，而没有指出对方为什么是错的。</p>
<p>刚才我们已经说了，我们是无法直接理解“正确”的，我们只能通过“错误”来理解“正确”。如果你无法指出对方为什么是错的，那你凭什么说你是正确的呢？你只能说你们观点不同而已。</p>
<p>所以辩论的关键就在于找到对方的错误，我们的正确应当建立在对方的错误之上，我们是对对方的修正，而不是另起炉灶。</p>
<p>二、<br>
我们有些家长总是嫌孩子不听话，没法交流。我觉得这些家长也可以想一想，你们是在交流吗？你是对孩子错误的观点在进行分析，还是在用你家长的权威在强行说教呢？</p>
<p>话还没说两句，就是：“我是你爸，你就得听我的”、“我说的就是对的，我们做家长的不会害你”。那难怪孩子不听话咯，你这根本就不是讲道理的态度嘛。你连孩子为什么是错的都指不出来，那你凭什么让孩子相信你是对的？</p>
<p>不仅是孩子与家长之间是如此，朋友之间、恋人之间也是如此，多少矛盾就是在这种自说自话中诞生的。辩论的最高境界就是不战而屈人之兵，让对方在自己的逻辑上得出一个自相矛盾的结论来，那么对方自然就知道自己错了。</p>
<p>当然我也很理解这些做父母的，因为他们一般文化水平都比较低，他们说的这些道理啊，他们可能自己都不懂，只是祖祖辈辈传下来的而已。所以他们即使想指出孩子的错误，也指不出来。但是现在的孩子不一样了，强行说教不顶用了，只会适得其反。</p>
<p>孔子说，知之为知之，不知为不知，是知也。我想，坦率地承认自己的无知可能还好一点。在一个平等的身份下，和孩子一起探讨真理究竟如何，共同进步，教育本来就是双方共同的修行。</p>
<p>三、<br>
回到正题，正确于错误，不是针锋相对，而是自上而下的包容。就像我们今天看小时候的自己，我们知道当年我们为什么错，我们错在哪里，也知道如何去改正。彻底地理解了错误，也就意味着我们彻底地走向了正确。</p>
<p>我的政治或者说所有的学科都是在这种反驳中学会的。经济生活里有个“价值决定价格，供求影响价格”。书上举的​例子是，无论怎样，一只钢笔的价格都不会超过一架飞机，所以价值决定价格。</p>
<p>当时我就想，难道没有一件事情可以违反这个定律吗？为此，我当时苦思冥想了好几个例子。</p>
<p>如果我和马云都在沙漠里，他现在渴得要死，而我恰好有一瓶矿泉水，那你说我这一瓶水能卖多少钱？我觉得少说一个亿吧。那你告诉我，这一亿倍的差额，难道还只是供求影响而不是供求决定吗？这是不是供求决定价格？</p>
<p>不是，经过我的思考后，我自己又推翻了自己。价值是由什么决定的？价值由社会必要劳动时间所决定，一瓶矿泉水的价值凭什么是一块钱？因为在整个人类社会里，平均一块钱的劳动时间就能生产一瓶矿泉水，它是由整个人类社会的社会必要劳动时间所决定的。</p>
<p>但是，在沙漠里，在我刚才举的那个例子里，这个有着几十亿人类的社会还存在吗？不存在了。因为我和马云接触不到其他人，这个社会就等于是只有我和马云两个人了。那么这个时候一瓶矿泉水的价值，还应该由几十亿人类的社会必要劳动时间来决定吗？不应该了，就应该由我和马云两个人的社会必要劳动时间来决定，所以一瓶矿泉水卖一亿元有问题吗？一点问题都没有。因为在沙漠里，我和马云挖一辈子，也不见得能挖到一瓶矿泉水。所以在这种条件下，一瓶矿泉水的社会必要劳动时间是无限长的。卖马云一个亿，那都算是友情价了。</p>
<p>所以价值依然决定着价格。我认为它错了，只是因为我对它的理解不够深刻而已。</p>
<p>说到社会必要劳动时间决定商品价值，我又想到我当时的另一个反例。我现在手上有一支笔，只要一块钱。但是我把它埋起来，一万年以后，你说这支笔值多少钱？无价之宝啊！</p>
<p>但是这支笔还是这支笔啊，它所包含的劳动量有变化吗？我埋下去的这个劳动在它的价格面前完全可以忽略不计啊！那这是不是可以推翻价值规律呢？也不行，后来我又自己推翻了自己。</p>
<p>因为，价值的定义是“社会必要劳动时间”。今天的社会和一万年以后的社会那还是一个社会吗？所以定义一只一万年以前的笔的价值，就应该看现在想要复刻出这样一支笔，或者说再找到一只这样的笔需要花费多少社会必要劳动时间，而不是看当年造这样一支笔需要多少社会必要劳动时间。</p>
<p>所以你能够理解古董为什么这么贵啦？因为找古董、挖古董，这都是要耗费社会必要劳动时间的。所以古董这种看起来不符合价值规律的东西，实际上它还是符合的。</p>
<p>我的这些反例只是偷换了“社会”这个词的概念。还有一种反驳就是，明明是价值一万块钱的东西，我非要一块钱卖给你，这是不是打破了价值规律？是的，但是也不是的。</p>
<p>它确实是打破了价值规律，但是马克思不在乎。因为马克思研究的是整个人类社会，而不是某个人。所以个人的行为并不能推翻全社会的规律，除非你能让全社会的人都去做这种赔本的买卖。</p>
<p>价值规律或者说马克思的学说，其关键就在于它的社会性，这是一个很容易动手脚的点。我对价值规律的理解就是在这种反驳中不断深入的。</p>
<p>四、<br>
其实刷题也是一种反驳，你想不出来的反例，出题老师可以帮你想，所以刷题对理解也是很有帮助的。</p>
<p>我记得在学商品那一章的时候，我做过这样一道题——它问我假冒伪劣是不是商品？</p>
<p>商品的定义是”用于交换的劳动产品“。假冒伪劣是不是用来交换的？是！假冒伪劣是不是劳动生产出来的？也是！那假冒伪劣就应该是商品啊，但是答案说不是。因为它没有实现价值与使用价值的统一，它的价值和使用价值是不对等的。</p>
<p>这就大大的开阔了我的眼界，原来在军火、交换的劳动产品之外，商品还有这样一重判断标准。于是我非常兴奋地用这三个标准，去考察了我们这个社会上不能作为商品的东西，我想知道它们到底是因为哪一个标准，让它们失去了作为商品的资格。</p>
<p>其中最让我头疼的就是卖淫嫖娼，现在来看，其实还应该有器官买卖和代孕。最开始我想，卖淫可能是出卖肉体，这不算是劳动，所以不算是商品，这是我高中早期的理解。</p>
<p>后来我看了一部电影，叫《天注定》，对这些东西有了更进一步的了解。我发现这不仅是个体力活还是个技术活，所以我说它不是劳动，这也不对。</p>
<p>后来我就想它是不是和军火一样，危害社会，所以强行禁止呢？但是我想了想，发现也不对。因为这东西和看人唱歌跳舞差不多，都是放松身心的，反而有利于社会稳定，所以这一条也排除了。</p>
<p>至于假冒伪劣，那就更不可能了，这东西也没法造假，是不是？所以这个问题一直就困扰着我。</p>
<p>后来我想这个禁止的命令是从什么时候开始的？是从新中国建立以后开始的。于是我就去读了一些这个时期的资料，我这才发现这个行当和我之前想象的是完全不一样的。</p>
<p>这个行当从外面看起来它是公平交易的，但是你往里面一看，你就会发现这里面充满了罪恶的气息。那个年代的从业者基本上都是被骗或者被逼的，所以才去从事了这个行业，这里头各个环节都充斥黑恶势力的欺压，具体可以去看一部叫《姐姐妹妹站起来》的电影。</p>
<p>这方面的资料看得人胆寒，小孩子看了可能都会做噩梦。让我有一种感觉就是<br>
艺术来源于生活，但它永远超越不了生活，真实的罪恶，远远不是这些坐在书斋里的知识分子所能想象出来的。</p>
<p>那时候的大多数人是被迫的，而现在的大多数人都是主动的。不是因为生活所迫，而是因为懒惰和虚荣。正是这一种现实情况的差异，所以才让我对这个行当不允许交易产生了一种疑惑——规则是那个时候定的，而现在的情况发生了一些转变。</p>
<p>这个行当不能作为商品的原因，应该就是为了铲除滋生黑恶势力的土壤，理由和军火差不多，这是我高中时期最后对这个东西不能作为商品的理解。</p>
<p>但是到了现在，我对这个问题的看法又产生了一些变化。这个行当最大的问题恐怕不是滋生犯罪，而是在于它的技术天花板太低，也难以推动社会的进步。如果人人都去从事这个行业，那么无产阶级将永无出头之日。无产阶级想要战胜资本主义，靠的是掌握先进的生产力。如果所有的无产阶级都只会往床上一躺这样的低端技能，那么永远都不会有战胜资本主义的那一天。</p>
<p>只有我们掌握了先进的生产力，我们才有机会成为世界的主人。这也是我们国家为什么这么看重教育的原因。而从事这个行业，就无异于自我缴械，自断前程。一个社会主义的国家，怎么能允许这样的事情发生呢？这完全是拖无产阶级的后腿，是无产阶级的叛徒嘛！</p>
<p>还有一点，她们今天之所以能拿到这么高的价钱，不是因为她们值这个价，而是因为我们大多数人都恪守规则，没有去从事这个行当。她们是窃取了我们无产阶级的阶级利益。</p>
<p>这就像一群排队的人里，突然来了一个插队的。当所有人都遵守规则时，破坏规则的人便能盗取巨大的利益。想一想那些富豪，有几个屁股是干净的？所以这个行当可能存在一个价值与使用价值不符的问题。</p>
<p>在中国，考虑经济问题可能往往还要考虑政治问题，经济只是一个手段而已，它不是目的。这就是我目前对这种服务不能作为商品的全部思考。</p>
<p>俗话说得好，没有买卖，就没有杀害。你每嫖一次娼，就意味着这些人又从我们无产阶级口袋里偷了一次钱。你想到这儿，你还嫖得下去吗？你就应该越嫖越生气，以后看到这种人，就应当怒目而视，视之如盗贼，让她陷入人民群众的汪洋大海之中。</p>
<p>五、<br>
有同学可能会说，这种考试不可能会考的问题，为什么还要花时间去想呢？</p>
<p>两个原因。<br>
第一，这是学习的乐趣来源之一。</p>
<p>我们都知道流水线的发明大大提高了生产效率。有一天，流水线的发明者福特先生，看见他的夫人在织毛衣，于是便对她说：如果你在织毛衣的时候，去掉吃东西和闲聊这些多余动作，那么你的生产效率会大大提升。但是她的夫人告诉他说，这种多余的动作正是她织毛衣的乐趣所在，如果失去了这些乐趣，她连织毛衣的想法都不会有，那还谈什么效率呢？</p>
<p>现在有多少人是真的因为时间不够，才成绩不好的？都是不认真学而已。感觉不到快乐，怎么能学得进去呢？就像和一个不爱的人在一起，敷衍两个字都是能写在你脸上的。</p>
<p>网上有很多的学习方法，看起来都非常的不错，但是往往都不具备实操性。因为它们都不把人当人，而是把人都当成了无情的学习机器。如果人是无情的，那新中国都不会建立。</p>
<p>哪里有压迫哪里就有反抗。自己压迫自己学习同样是一种压迫，这知识不进脑子，就是一种反抗啊！</p>
<p>再说第二个原因。<br>
考试不直接考，不意味着解决这个问题所调动的知识考试不会考；也不意味着解决这个问题所锻炼的能力考试用不上。你不会认为我们和学霸的差别就是学霸比我们背的书更多吧？学霸之所以为学霸，从本质上讲，是因为他们比我们解决问题的能力要强。</p>
<p>真正的学霸不是教出来的，而是问出来的</p>
<p>六、<br>
最后再聊聊最有意思的哲学。</p>
<p>刚开始学唯心唯物的时候，我觉得哲学真是没有意思。世界一看就是物质的，怎么还会有傻逼去搞唯心呢？尤其是王阳明那个“我未去时，花便未开”，简直离谱！</p>
<p>但是后来有一天，我做到一道选择题，里面有个选项是庄周梦蝶。这一看就是唯心主义，错的，对吧？那就反驳它一下吧，这不反驳不要紧，一反驳吓我一跳！我发现我根本就反驳不了他，我根本就没有办法证明我现在不是在做梦！</p>
<p>顺着庄子这个思路走下去，我瞬间就理解了那些主观唯心主义哲学家，不是他们傻逼，而是我傻逼。我们认识这个世界，本身依靠的就是我们的意识，一般人否认唯心主义，不是他们打败了唯心主义，而是他们根本就没有看懂唯心主义。</p>
<p>不要试图用科学去打败唯心主义，因为科学的一切出发点都是基于对这个世界的观测。而它所观测的，本身就是一个意识派生的世界，用梦里的观测去证明梦里的世界是真实的，这本身就是荒谬的。</p>
<p>主观唯心主义比较复杂，我认为没有一定的智慧是搞不了这个的，至少我就不行。客观唯心主义简单一点，可以把我们看成是游戏世界里的一个角色，而上帝则是创造游戏的人。</p>
<p>课本上对上帝的反驳是，上帝无法创造出一块连他自己也搬不动的石头，因为上帝是无所不能的，无论他能否创造出来，都会与无所不能相矛盾，所以上帝是不存在的。这样的反驳仍然是无效的，因为它只是一个逻辑上的自相矛盾，而逻辑是人类的逻辑，上帝为什么要遵守人类的逻辑呢？逻辑难道是万能的吗？难道是绝对正确的吗？</p>
<p>恰恰是这种逻辑上的错误，才使上帝成为上帝而不是超人。遵守了人类的逻辑，就会使上帝失了神性，而染上人性。</p>
<p>课本没有探讨的这么深入，因为没有必要，对于一项普及教育来说，只要你们能远离封建迷信就够了。封建迷信里的神也好，上帝也罢，都不是哲学意义上的上帝，他们只是一种超人，一种可以长生不老，腾云驾雾的超人而已。在我看来，就是忽悠人的。</p>
<p>一些人理解不了上帝，是因为他把上帝当成了游戏里的开挂用户。这其实是不对的，这是小看了上帝。开挂仍然需要遵循游戏里的逻辑，还没有超出游戏的想象。但是真正的上帝实际上是游戏的程序员，他可以直接在你王者荣耀的世界里写一个连连看，你王者荣耀怎么理解？你根本没法理解。</p>
<p>所以不要问上帝是什么，上帝是我们无法想象、无法描述之物，就像高维空间一样。这是我当时对于唯心主义的一点简单思考。</p>
<p>但是这里头存在一个问题，那就是做梦也好，上帝也罢。做梦的人的世界是物质的，还是意识的呢？上帝之上是否还有上帝呢？所以在我看来，唯心唯物就是一个无限套娃的过程，意识之上是物质，物质之上又是意识，子子孙孙无穷尽也。根本就没有办法判断世界的本源到底是什么，所以我非常的苦恼，我很想知道马克思是怎样做出的唯物判断。</p>
<p>为了解决这个问题，我把一本政治书是翻遍了的。后来发现马克思说了这样一句话：以往的哲学家只是解释世界，而问题在于改造世界，所以马哲的显著特征就是实践性。也就是说马克思并没有解决世界本源的问题，而是一剑独断万古，这一剑就斩在现实世界上，斩在这个我们要吃饭睡觉的世界上。</p>
<p>他把讨论的范围缩小了，不要去讨论游戏世界之外是什么。我们作为游戏角色，是出不去这个游戏世界的，那我们就把这个游戏玩好就够了。我们只讨论这个游戏世界里的哲学，而不要往前去推理。</p>
<p>在这种前提下，马克思的理论就都说得通了，无法反驳，这就是我高中对马克思的理解。按照这个理解，处理高中的考试题是完全可以的。</p>
<p>现在我对马克思的认知已经发生了一些变化，高中的理解是肤浅的，我误解了马克思，也小看了马克思。马克思的思考比我想象的要深刻得多，这个以后会和大家聊一聊，但是今天不会讲。因为这对你的考试没有任何帮助，只会有负面效果。</p>
<p>七、<br>
我记得那时候，我还对“实践是检验认识真理性的唯一标准”做过反驳。</p>
<p>真理一定需要实践检验吗？我看见面前有一团火，我不用手去触摸，我说它是烫手的，这难道不对吗？这还需要实践去检验吗？当时我一度认为我推翻了这个理论，激动地不得了。但是后来我做到了一道历史题，我发现我错了。</p>
<p>它说外国人有一次请李鸿章吃冰淇淋，李鸿章之前没见过冰淇淋啊，他看见冰淇淋在冒气，以为是很烫的东西，就用嘴去吹，结果被洋人嬉笑了一番。后来李鸿章为了找回面子，就请洋人喝汤。结果这个汤呢，放了很厚的一层油，所以看起来一点都不沸腾也不冒气，非常的平静。洋人就以为这个汤是温热的，结果大口一喝就被烫到了。</p>
<p>后来在大学学了逻辑学概论，我才知道这个错误是怎么回事。我们使用逻辑，一般是使用归纳法和演绎法，而演绎法的基础是归纳法，演绎只能在归纳的基础上演绎，但是归纳并不能保证正确，只能不断逼近正确。</p>
<p>比如，全世界的猫都会喵喵叫，我家的也是猫，所以它也会喵喵叫，这就是一个演绎法。推理过程没有什么问题，但它不一定是真理。因为我们没办法保证“全世界的猫都会喵喵叫”。</p>
<p>所以在认识被实践检验之前，我们只能按照以往经验说，它是真理的可能性很大，在VR技术出现以后，实践检验就显得更加重要了。</p>
<p>八、<br>
我之前说过，我是从反动学到信仰的。因为在对课本的一次次反驳中。我发现我总是错的，而课本总是对的。在课本面前，我只能臣服。</p>
<p>比如课本上那个宗教自由，我曾经试过给它修改补充一下，但是我发现改无可改，你能想到的自由它都有，课本说话那真是滴水不漏。</p>
<p>还有民族政策的三大原则，民族平等、民族团结、各民族共同繁荣。你会发现这三大原则不仅是滴水不漏，而且连顺序都有讲究。</p>
<p>不平等的团结可能存在吗？你都瞧不起我，那我和你团结什么？<br>
不团结可能发展吗？你要往东，我要往西？那我们怎么繁荣？</p>
<p>反过来说，如果我们不能一起繁荣，总是你家有钱，我家没钱。那你能真的平等待我吗？你能真心的和我搞好团结吗？我们之间这种平等团结的关系可以持久吗？</p>
<p>感受一下，这三个原则那是你中有我，我中有你，缺一不可啊！</p>
<p>注意一下，接下来我要讲怎么记忆政治了。<br>
最好的记忆方法是什么？我认为是运用！我学过的数学基本上都忘记了，但是加减乘除一直都记得。为什么？因为加减乘除一直在用，而那些函数根本就没用过。</p>
<p>可是政治都是些国家层面的东西，我们用不到怎么办呢？迁移！把政治的东西迁移到生活之中，这也是我今后视频的主要方向。我一直在把马哲往学习上迁移，老观众应该都有所有体会。</p>
<p>就这个民族政策来讲，你会发现它其实也是一种人际交往的原则。你想追一个人，你首先就得有一个平等的态度，你既不能故意打压别人，那是pua；你也不能当舔狗，舔狗不得好死，只有平等的态度才是长久的。</p>
<p>等你用平等的态度追到了对方，你就得搞好团结了。你们得求同存异，各有让步，否则这日子没法过。</p>
<p>等到你们结婚了，准备度过这漫长的一生时，你们就得考虑共同繁荣了。因为两个人想要扶持前行，那就得步伐一致，就需要共同进步，共同成长，如果有一个人落后了，那这段关系就很容易破裂。</p>
<p>在我国历史上，我估计学政治热情最高的时期就是毛那个时候。那个时候的人就很懂这种学习方法，他们是怎么学习的？开口闭口必是毛主席语录。现在很多长辈不是催年轻人生孩子嘛？要搁那个时代，就得说：毛主席说了，革命需要接班人，人多力量大，所以生孩子就是为社会主义建设添砖加瓦，不仅要生，而且还要多快好省，力争上游。</p>
<p>你们发现没有，这种说话方式其实和我们大题的答题模式是差不多的，就是理论联系实际。我之前说过，当你能把课本上的话当梗玩儿的时候，就说明你学的差不多了。</p>
<p>当时我们文科班男生也少，都是一个宿舍的，关系也很好，平时干啥事儿都是一起的，所以我们经常在吃饭的路上进行这种政治话语的辩论。我们也非常乐于去挖掘这种政治原理的使用。</p>
<p>几本政治书我记忆最清楚的就是企业的成功因素，因为我们发现这个东西和追妹子有着异曲同工之妙。首先要有一个正确的战略；其次要提高自身能力，依靠各种手段，形成自己的竞争优势；最后要保持诚信，树立一个良好的个人形象。</p>
<p>政治是一个学起来非常痛苦的学科，这种学习方法既是帮助记忆，也是一种苦中作乐。</p>
<p>当然了，也有一些问题是想不明白的。想不明白的就可以先搁置，以后再说。比如说，意识是人脑的特有机能，然后它说意识有三个特征，计划性、目的性、自觉选择性与主动创造性。</p>
<p>但是我觉得，你说蚯蚓、草履虫这种低级生物没有意识也就罢了。难道阿猫阿狗也没有意识嘛？我觉得很多网红宠物都具有意识的这几个特征，但是我不知道马克思为什么把它们排除在外。</p>
<p>九、<br>
最后说一下政治的知识串联。</p>
<p>有些同学可能是看过我地理的视频，所以觉得政治也应该像地理一样，可以通过一根线把知识点都串联起来，这种想法是完全错误的。</p>
<p>在政治学科上，不要奢望用一个知识点去推出另一个知识点。</p>
<p>一方面是你推不出来，等你们到了大学了，你们就会发现，高中课本实际上就是大学课本的精简版。大量的内容都被删掉了，所以逻辑的链条是处处断裂的。课本上一会儿讲消费，一会就跳到财政了，你说这么大的逻辑跳跃怎么可能衔接得上呢？</p>
<p>另一个方面，考试从来没有要求过我们做这种知识上的联系。地理想要答一道题，可能要跨着几本教材来答，但是政治从来没有，它都是框架式的问法。政府的问题，就永远不会涉及到辩证法。它的问题范围都是画成一块一块的，所以你根本就没有必要把各个知识点都联系起来，你只需要这些知识点怎么分好类就行了。</p>
<p>比如问如何出台好一部法律，那么你就要看出台法律涉及到多少个主体，比如说党、政府、人民群众、人大等等。那么这些知识就应该总结到你法律的框里，下次再碰到类似的题，就从这个框里找东西去套。</p>
<p>所以政治是最枯燥，但是也是最天道酬勤的一门学科，它不太考验你的思维能力，就是很纯粹的知识考察。你刷的题越多，积累的答题框越多，你的分数就越容易提高。</p>
<p>如果让我回到这个可以自由选科的时代，我一定不选政治。选了这门学科，你就像是生产队里拉磨的驴，至死方休，而且还特别费水墨儿。</p>
<p>那到今天为止，终于是在高考前，把这六科的视频都做完了，也算是完成了诺言。出来混嘛，最重要的就是讲诚信，如果有时间的话，还要把蒙题的方法在高考前做出来，虽然用处不一定很大，但是高考多得一分也是好的嘛！</p>
<p>然后高考之后准备聊一聊我对填志愿的看法，有兴趣的话可以点个关注，我们来日方长嘛。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#15 历史原来这么有趣！历史时空观篇]]></title>
        <id>https://suweiru.com/015/</id>
        <link href="https://suweiru.com/015/">
        </link>
        <updated>2021-04-16T15:06:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
以前在历史书上研究造反经验的时候，最让我不能理解的就是国民党反动派的骚操作。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
以前在历史书上研究造反经验的时候，最让我不能理解的就是国民党反动派的骚操作。</p>
<!-- more -->
<p>我不知道为什么在两党相争的情况下，它依然要死命的压榨老百姓，尤其是金圆券这种自废武功的骚操作，这不是给对方送人头吗？</p>
<p>你哪怕只是稍微放松一点点，让大家勉强吃得上饭，那也不至于三年就败退台湾嘛。你说蒋介石这不是纯铁憨憨行为吗？这么一个铁憨憨，竟然还能当上委员长，这不是不可思议吗？</p>
<p>但是后来做历史题做多了，我发现像这样的铁憨憨，那不止蒋介石他一个啊！所有的亡国之君都是这样的，就是死到临头，他都不会对老百姓好一点的。而且越是死到临头，他压榨的越厉害。那么为什么这些亡国之君都如此铁憨憨呢？为什么他们死到临头，都还不愿意轻徭薄赋，与民休息呢？</p>
<p>很简单，因为他们是皇帝，所以他们做不到这一点。为什么他们是皇帝，所以他们就做不到这一点呢？因为皇帝是地主阶级的代言人，他的权力是由地主赋予的，地主支持他，他才是皇帝；地主不支持他，那他就是个屁。所以皇帝是无法和整个地主阶级进行对抗的。</p>
<p>马克思说资本家是人格化的资本，因为在资本主义社会里，你不去扩张，那么你就会被别人扩张掉，所以资本家就算累得吐血，也会努力去赚钱。那么地主，我们也可以看作是人格化的土地，因为在封建社会里，你不去吞并别人的土地，你就可能被别人吞并，所以封建社会里的人，天然有土地兼并的倾向。</p>
<p>而土地兼并搞得严重了，自然就会有一部分人没有土地。没有土地就很容易吃不上饭，吃不上饭就很容易“今亡亦死，举大计亦死，等死，死国可乎？”</p>
<p>之前我们说了，皇帝是地主阶级的代言人。那皇帝肯定不能说，大家把土地分一点给没有地的农民，让他们吃饱饭。那地主们肯定不会干呐！我辛辛苦苦兼并来的土地，你让我还给他们，那我还要你这个地主阶级的代言人干嘛呢？你不是维护我们的利益吗？所以皇帝没办法对地主动手。</p>
<p>那他就只能镇压起义的农民，但是镇压起义的农民又是需要钱的，所以就只能向地主官僚和平民百姓要钱咯。那给钱嘛，肯定大家都是不愿意的咯，所以地主官僚的钱好收吗？肯定不好收。</p>
<p>那就只能羊毛出在羊身上，层层盘剥，最终由平民老百姓来承担咯！老百姓承担不起啊，前任县长已经把税预征到90年后了！怎么办呢？那就只能造反啊！做生意又不会做，就是造反这样子才能勉强维持生活嘛！</p>
<p>所以老百姓越造反，皇帝为了征税就要越压迫，而皇帝越压迫，百姓就越要造反，这就成了一个死循环。所以不是亡国之君个个都是铁憨憨，而是他代表的阶级利益让他只能做一个铁憨憨。</p>
<p>二、<br>
但是问题来了，这种情况往往出现在王朝末年，而你国民党掌权才多少年啊？妥妥的王朝初年啊！按照书上的说法，现在正是社会矛盾最为缓和，老百姓生活最为安逸的时期，就像汉朝初年一样啊。那么为什么在国民党统治初期，人民群众却受着如此沉重的压迫呢？</p>
<p>刚才我们说了，生活苦逼的根本原因是土地兼并。而在一个王朝的初年，一方面战争消灭了大量的人口，产生了大量的荒地；另一方面农民起义打击了旧的分配格局，对财富进行了一定程度的重新分配。这就等于是把土地兼并的指针又拨回了起点，所以这个时候老百姓的生活一般都还过得去。就像新中国刚建立的时候，虽然我们现在看那时候是一穷二白，但是那也比解放前的生活要好多了。</p>
<p>那么为什么国民党在王朝初年就搞得这么民不聊生呢？因为他并没有打破旧的统治基础，它表面上是一个新的王朝，实际上它仍然是上一个王朝的延续，清政府遗留下来的那些地主官僚、资本家，依然还在对农民和工人进行疯狂的压榨。</p>
<p>那么这就出现了两个问题：<br>
第一，为什么地主官僚、资本家压榨得这么疯狂<br>
第二，为什么国民党没有推翻这个旧的统治基础</p>
<p>首先回答第一个问题。<br>
因为当时人人都是打工人，人人是都给西方列强打工的，地主官僚、资本家并不是真正的统治者，充其量只是一个中间管理层而已。西方列强需要从中国榨取利益，而这些地主、官僚和买办肯定是不愿意自己掏钱了，那就只能找最底层的人民群众要钱了。这是不是很像我们现在的层层加码啊？一级压一级，最后脏活累活全是最底层的小员工干的。</p>
<p>那么为什么国民党没有推翻这个旧的统治基础呢？因为轰轰烈烈的国民大革命失败了。国民党它不是没有努力啊，它努力了很多次，只是一直在失败。</p>
<p>那么为什么轰轰烈烈的国民大革命失败了呢？因为以蒋介石为首的国民党右派叛变了革命，倒向了大地主和大资产阶级。</p>
<p>那么为什么蒋介石他们要背叛革命呢？因为革命发动了人民群众。</p>
<p>那人民群众和他们背叛革命有什么关系啊？这就要说说国民党的构成了。国民党是从兴中会、同盟会发展而来的，可以说是历史悠久，鱼龙混杂，很大一部分成员都是资产阶级、小地主出身，那人民群众一起来闹革命，肯定是要干翻平常压迫他们的地主和资本家的，否则谁闲的蛋疼跟你去革命啊！所以这一部分国民党成员，随着革命进程的发展，就进入了一个两难的境地，要么继续革命，可能把自己都给革掉；要么背叛革命，继续做帝国主义的狗腿子。</p>
<p>两难之间，权衡之下，还是后者好一点啊！所以国内的资产阶级天然就有背叛革命的倾向。</p>
<p>通过刚才我们的分析，我们会发现，这种背叛主要是因为害怕人民群众的力量。那么为什么国民党不抛开人民群众，自己独立去反帝反封呢？这样不就没有来自人民群众的威胁了吗？因为我国的资产阶级自身是没有这个实力的。</p>
<p>那么为什么我国的资产阶级没有这个实力呢？因为我国的民族资本主义先天不足，后天畸形，一方面受着帝国主义和封建主义的压迫，另一方面又与帝国主义和封建主义有着千丝万缕的联系。</p>
<p>那么为什么它会和帝国主义、封建主义搅和在一起呢？一方面是因为很多资本家本身就是地主官僚；另一方面，是因为我国的资产阶级需要依赖西方的资金和技术。</p>
<p>那么为什么我国的资产阶级就这么多事儿呢？因为我国是从封建主义快速转向资本主义的。一方面财富集中在地主手上，往往只有地主才有钱投资办厂；另一方面是因为官督商办、官商合办的洋务运动，推动了一大批地主官僚去创办企业，所以很多资产阶级本身就是地主官僚。另一方面，我国的民族资本主义量变的时间太短，缺乏原始积累，资金不足，又没有完整地经历工业革命，技术和人才准备不足，所以不可避免的对西方帝国主义有所依赖。</p>
<p>那么我国为什么要从封建主义快速转向资本主义呢？大家继续玩自给自足的小农经济不好吗？因为西方列强的存在，一方面这些人眼红西方列强的高额利润，另一方面就是救亡图存的爱国情怀。</p>
<p>那么为什么会有西方列强的存在呢？因为鸦片战争，我们被迫打开了国门，从此开始沦为半殖民地半封建社会。<br>
那么我们为什么会被迫打开了国门呢？因为落后的封建制度不是资本主义的对手。<br>
那么为什么我们一直是封建制度而西方是资本主义呢？那就是另一个故事了。我们就不继续往前推了，再推就要到盘古开天辟地了。</p>
<p>三、<br>
有时候面对历史，我们往往会有一种深深的无力感。一切的偶然背后都有着它的必然性，历史事件是一环扣着一环，缺一不可，这就是历史时空观。有人把历史时空观简单地理解成历史年代表。这是不准确的，历史时空观不是简单的时间罗列，而是事件与事件之间的因果联系。就像蝴蝶效应一样，前者是后者的因，后者是前者的果。</p>
<p>就像有句话说的，存在即为合理。我们会觉得一个杀人犯杀人是不合理的，但是当你把他之前的整个人生经历都看过一遍之后，你会发现杀人这件事是合乎他的“理”的。就像电视剧《人民的名义》里的祁同伟，如果你和他有一样的遭遇，你未必不会成为他。</p>
<p>孤立、静止、割裂地看历史，你就会发现历史充满了魔幻的色彩。除了我刚才讲的国民党为什么坚持黑暗统治，还有英国的光荣革命为什么可以不流血。这在我们国家是完全不可想象的，我们讲究的是斩草不除根，春风吹又生。</p>
<p>还有国民党为什么腐败这么严重，为什么不能根治？国民党为什么不采用我党使用的游击战和运动战？苏联这么一个伟大的国家，为什么轰然倒塌？这些问题你不引入时空概念，向之前去追问，你是不可能解决的。</p>
<p>对这个有兴趣的同学，可以去看一看温铁军老师的视频，你会历史的时空观有更深刻的理解。所谓菩萨畏因，众生畏果，学会这种因果的时空思维还是非常重要的，你想结什么果，你就得种什么因。我们有些父母只想看到果，却意识不到因。一边在生活中打压孩子，一边又抱怨孩子胆小怕事，不自信，你说这不是搞笑嘛？</p>
<p>不过一般考试不会要求我们像这期视频一样，推理得这么长。一般往前推一个，往后推一个就足够了，就是前因后果嘛，考试里头叫历史背景和事件影响。而我们的历史书恰好就是这样排列的。</p>
<p>四、<br>
之前有人问我怎么背历史。因为我这个人记忆力不太好，所以除了政治、语文默写和英语单词，我都是不背的。</p>
<p>历史聊了好几期，看似有很多的方法，其实核心就一个。那就是在历史中发现问题，在历史中解决问题。这些方法都是在解决问题的过程中自己迸发出来的，它们也不是孤立存在的，而是融合使用的。</p>
<p>为了解决这些学习中遇到的问题，几本历史书我是翻来覆去的看过无数遍的，书上的每一个注释，每一幅插图我都是认真看过的。所以我虽然不背历史，但是历史书就在我的脑海里，看到一个知识点，我就能想到它在书上的哪个位置、它前面是什么知识点和它后面是什么知识点。</p>
<p>比如说宰相制度的废除，课本的左边先是讲了一个胡惟庸的故事，左边的中间是朱元璋的画像，他坐在一个椅子上。课本的右边上方是万历皇帝不上朝的故事，右边的中间是内阁的介绍，中间的左边是一个红色的房子。课本翻过来讲清朝，画了一个非常简陋的房子，讲的是军机处。当然了，这是人教版的布局<br>
部编版不一定是这样。</p>
<p>我们的历史书本身就是非常笼统概括的，省去了非常多的细节。我把课本上的每一个字都看过了，都还有很多的问题想不明白，而有些人非常热衷于所谓的课本重点。本来课本就已经精简到不是很好理解了，你在课本的基础之上还要再精简，那你还看得懂历史吗？看不懂的东西还要你死记硬背，不会觉得学不进去吗？</p>
<p>而且往往还是学得不怎么样的人最喜欢搞这个。因为他越不喜欢，就越想快点完成任务，殊不知先要把书读厚，然后才能把书读薄。如果课本只有几句话是需要你看的重点，那那些专家还费劲巴拉写这么多文字干什么呢？</p>
<p>历史书的每一章后面都有一些小问题，不知道你们看过没有。反正我读书的时候，我的老师是直接无视掉的，但是我每个都认真看过。我觉得这些问题都是提得非常有水平的，它是在通过这些问题来引导我们的学习。我觉得这里面有很多题比高考题都难，我到现在都答不出来。</p>
<p>部编版的教材这种问题设置的更多了，不知道是不是代表某种倾向，你们有兴趣可以看一看。</p>
<p>五、<br>
历史讲到这里就差不多了，剩下的给你们推荐几本历史读物，主要是对历史有一个更详细的了解。荀子说：吾尝终日而思矣，不如须臾之所学也，没有史料的支撑，靠空想那是很难学好历史的。</p>
<p>如果你对当时的历史情况不了解，那么你就不能站在那个历史环境下去思考问题。比如我们现在的民国电视剧，如果你认为民国就是那个样子，那你去理解民国的那些人那些事儿就会非常困难。</p>
<p>我高中的时候读的是袁腾飞的全部作品，因为我的好兄弟全买了，所以我就全蹭着看了。这个人的教学水平那真是没得说的，我要有他的水平，我觉得我现在应该有几百万粉了。</p>
<p>我觉得一个人的教学水平好不好，就看他的学生愿不愿意听他讲课。如果学生没有想睡觉的，那这个人水平就还可以。但是袁腾飞这个人政治立场有问题，对很多的历史史实进行了虚构和歪曲，所以你有兴趣可以扫一眼，但是我不再推荐。</p>
<p>我推荐的第一本书是《红星照耀中国》，也叫《西行漫记》，这个在我们的历史课本里提到过。这本书的最大特点就是真实，读这本书你可以学到一些二十世纪初的社会情况。但是我觉得读这本书，学历史是次要的，树立自信心才是第一位的。</p>
<p>读这本书你会发现，那些伟人其实在年轻的时候和我们也差不多。我们现在遇到一点事儿，也没必要自暴自弃。现在网上有些网红啊，总是故意夸大美化自己，把自己说得好像一个完美的人一样，显得他比我们优秀得特别多。</p>
<p>他就那么的自律？那么的努力？那么的善良？其实好多都是假的，他们都是隐藏自己的阴暗面，放大自己的闪光点。一方面收割了韭菜，另一方面也摧残了韭菜的自信心。大家不要上他们的当，除了焦虑和内耗，不会有什么别的东西给你。</p>
<p>这类的书籍还有一本季羡林先生的《清华园日记》，那都是找自信的佳作啊。大师不愧是大师，非常的坦率，我读完只有钦佩，没有别的。</p>
<p>另一本书是《明朝那些事儿》，这本书肯定不是最厉害的历史书，但是它是最有趣的历史书之一。如果这本书你也看不下去，那基本就没有什么可看的了。我觉得对于学渣来说，能看进去比什么都强。《万历十五年》吹得很多，但是我就读不进去，所以它对我来说就是一文不值。</p>
<p>不过你们都已经是历史学渣了，估计看书也看不进去，所以多给你们推荐几部电视剧吧。</p>
<p>首先是《大秦帝国之裂变》，这部剧好就好在有改革。凡是出现了新事物的朝代，那都是我们考试的重点，改革就是新事物中的新事物，所以历次改革都是考察重点。在这部剧里你可以看到改革的整个流程，这会对你理解其它的改革有所帮助。</p>
<p>下一部推荐的剧是《大明王朝1566》，明朝不是中国最厉害的一个朝代，但是它是仅次于清朝的最为重点的一个朝代。在我们的史观里，一个朝代出现的新事物越多，那么它就越重要。因为这意味着生产力在高速发展，而明朝的新事物是非常多的，比如内阁、资本主义萌芽、理学心学、郑和下西洋等等。</p>
<p>在这部电视剧里，你会看到皇帝、宦官、内阁、文官、武官、中央、地方等等势力，是怎样的运转关系。曾经有一道题，问宦官一手遮天意味着什么？如果你看过这部剧，你就不会选择“皇权衰落”这个易错项。很多人认为宦官专政，意味着皇权衰落，其实恰恰相反。</p>
<p>下一部推荐的剧是《走向共和》，这是一部讲近代史的剧。看完这部剧，你就能对清末到民初的这段历史，有一个比较详细的了解。包括洋务运动、中日甲午战争、戊戌变法、庚子拳乱、庚子后新政、辛亥革命、二次革命、张勋复辟等等事件。</p>
<p>看完了这部剧你再看电视剧《毛泽东》，中国的近代史有两个明星，一是孙中山先生，二是毛主席。辛亥革命和辛亥革命之前的事儿，孙中山基本都有参与；辛亥革命和辛亥革命之后的事儿，毛主席基本都有参与。所以把这两个人学明白了，近代史就差不多了。</p>
<p>这部剧主要讲的是武昌起义到新中国成立的这段历史，比如国共合作、412政变、井冈山会师、长征、西安事变、抗日战争、重庆和谈、双十协定、三大战役等等。</p>
<p>我个人是比较喜欢这部剧里的青年毛主席形象的，不知道是不是因为政治原因，反正我觉得唐国强老师演的毛主席是完全不像的。凭我个人对毛主席的理解，我觉得毛主席应该是一个很皮的人。但是唐国强老师演的太庄重了，可能是演皇帝演的太多了。我个人觉得古月演的是比较符合我心中的形象的。</p>
<p>这部剧看完之后再看《换了人间》，这部剧主要讲的是新中国成立前夕到抗美援朝胜利的这段历史。比如说北平和平解放、西柏坡七届二中全会、国共和谈、渡江战役、上海金融战《中苏友好同盟互助条约》、和平解放新疆、解放大西南、抗美援朝、和平解放西藏等等。</p>
<p>最后推荐的一部剧是《历史转折中的邓小平》，这部剧是从1976年讲到1984年，讲了非常多的东西啊。比如说粉碎四人帮、两个凡是、真理大讨论、恢复高考、四个现代化、十一届三中全会，改革开放，知青返城、家庭联产承包责任制、香港问题、一国两制、经济特区等等。</p>
<p>这些剧还算是比较严肃的历史剧，虽然有些细节和史实不符，是导演编造的，但是大的历史事件还是没有什么问题的，应付考试足够了。</p>
<p>基本上几部电视剧刷完，你的历史水平就能上一大截，最后给大家放一首我非常喜欢的词——《贺新郎-读史》</p>
<p>人猿相揖别。<br>
只几个石头磨过，小儿时节。<br>
铜铁炉中翻火焰，为问何时猜得？<br>
不过几千寒热。<br>
人世难逢开口笑，上疆场彼此弯弓月。<br>
流遍了，郊原血。<br>
一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。<br>
五帝三皇神圣事，骗了无涯过客。<br>
有多少风流人物？<br>
盗跖庄蹻流誉后，更陈王奋起挥黄钺。<br>
歌未竟，东方白。</p>
<p>我觉得这首词就应该放在历史书的第一页！没学历史之前，你可能看不懂，但是学完历史之后，你就会发现这首词有多牛逼。短短百来个字，就道尽了人类几万年的历史沧桑。</p>
<p>六、<br>
以前一直说“头脑简单，四肢发达”，觉得脑力和体力是对立的。这段时间看了很多书，也想了很多的问题，是越来越感觉到我的体力已经开始拖累我的脑力了。</p>
<p>这几期历史原本应该可以做得更好，但是以目前的身体状况可能要做很久，所以就只能先这样了。等过段时间天气变暖和了，可能就要出去多运动了。</p>
<p>这不是为我的拖更找理由哈，而是想告诉大家，矛盾双方果然是既对立又统一的，一方的发展以另一方的发展为条件，为我们下一期的政治先做一个引子。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[#14 历史原来这么有趣！教条主义篇]]></title>
        <id>https://suweiru.com/014/</id>
        <link href="https://suweiru.com/014/">
        </link>
        <updated>2021-04-05T15:03:41.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
今天我们来聊聊历史学习里的教条主义。</p>
<p>对于历史学得不好的同学来说，历史是个什么东西啊？是个枯燥乏味且痛苦的东西。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文/苏苇如<br>
一、<br>
今天我们来聊聊历史学习里的教条主义。</p>
<p>对于历史学得不好的同学来说，历史是个什么东西啊？是个枯燥乏味且痛苦的东西。</p>
<!-- more -->
<p>有这种想法是完全正常的，也是正确的。因为我们的历史教科书，它不同于其他的历史读物，它就是一本完完全全的教条书，就像过去的四书五经一样。</p>
<p>它会告诉你发生了什么事，这件事情的性质、原因、影响等等都是什么。然后，你需要把它们都记住，但是它就是不告诉你——这些结论它是怎么得出来的，中间具体的分析过程，那统统都是没有的。</p>
<p>由于缺少了结论的解释，所以结论本身就显得虚假。让我们强行去记忆一个虚假的东西，一个不是我们真心认可的东西，那么我们自然就会感觉到枯燥和痛苦。</p>
<p>同时又由于这种不理解，所以我们对历史的认识也就必然停留在事物表面。虽然我们也记了一大堆的历史术语、历史结论，但是我们并不知道它们的真正意思是什么，我们自然也就无法灵活的去运用它们。这一点其实在历史上还好一点，真正严重的是政治课。我们有个笑话，叫马克思主义学院里尽出一些反对马列的人。</p>
<p>那么这是不是意味着，我们学不好历史是完全正确的呢？并不是，教条本身并没有错，错的是教条主义。马列造就了博古、王明这样的教条主义者，同时也造就了毛主席这样的，将马克思主义中国化的伟大人物。那么导致这一区别的原因是什么呢？我认为就是两个字——懒惰！</p>
<p>教条本身往往是对信息的高度概括，所以理解这种抽象的句子是需要花一番功夫的。学不好历史的人，面对这种困难，往往就是敷衍了事，不求甚解——哎呀，差不多记住就行了，反正能应付老师就够了，理解不理解的，无所谓啦，别人又看不见。<br>
​<br>
这个是不是就是你们现在说的假努力啊？你们很会发明新概念哈，我们那时候就没有这种词。</p>
<p>还有一句话，叫：懂了那么多道理，却依然过不好这一生。我认为也是这个原因，那些道理只是在某个时间节点，恰好吻合了你的情绪而已。你对它们并没有进行深入的思考，你可能复制粘贴发了个说说，然后就彻底忘了这回事儿。</p>
<p>像这种遇到问题不深究的人，这辈子都是活不明白的，只是靠着本能在迷迷糊糊的往前走罢了。所以，避免成为一个教条主义者，这不仅是一个历史问题，还是一个生活态度问题。</p>
<p>超越教条，首先要从理解教条开始，这也是一个扬弃的过程，越是遇到不理解的句子，就越是要努力去思考它背后所隐含的信息。</p>
<p>二、<br>
在学清朝末年那一章的时候，课本上有这样一句话，它说落后的封建地主阶级阻碍了生产力的发展。当时我就疑惑了，你们说是地主剥削的厉害，还是资本家剥削的厉害啊？肯定是地主嘛，那个“黄世仁”、“周扒皮”多出名呐！那人民群众为了活命，那还不得加班加点的干呐？为什么还会阻碍生产力的发展呢？</p>
<p>我承认人力比不上机器，但是地不还得有人种吗？难道种地就是落后生产力吗？那我们今天的农民难道阻碍着生产力的发展吗？再说你开你的工厂，我种我的地，大家互不影响嘛！我怎么就阻碍你了呢？而且农业也可以使用机械呀，农业也是可以拥有先进生产力的嘛！</p>
<p>你们看，这是不是很令人费解啊？但是后来我想明白了，当我们要谈论地主这个阶级的时候，我们首先要知道什么叫地主。</p>
<p>地主就是一群靠土地剥削人民的人！你注意，这里面有两个关键点，一是土地，二是人民。我原来只是想当然的认为，地主就是要多赚钱多收粮食，但是分析了地主的性质之后，我发现并非如此。</p>
<p>钱重要吗？钱一点都不重要。<br>
地重要吗？地也不重要。<br>
那什么重要呢？你——给我干活很重要！</p>
<p>所以在这种情况下，地主一定会压制生产力的发展。为什么这样讲？假设你有一亩地，我有十亩地。但是科技发展，你这一亩地就够你全家吃的，那你还会来租我的地吗？你还会来找我借粮食吗？你不租我的地，那我还当什么地主呢？你不借我的粮，那我怎么放高利贷呢？我不放高利贷，我怎么让你祖祖辈辈都还不起，祖祖辈辈都要给我打工呢？</p>
<p>所以地主不仅不会期盼着粮食增产，他还会期盼着粮食减产，最好是年年都有天灾人祸。这样农民吃不上饭，农民才会去卖掉自己的土地，才会去找地主借贷。这样没有地的农民就会越来越多，地主的土地就会越来越广，地主凭土地能够控制的人口也就会越来越多，也就是所谓的土地兼并。</p>
<p>可以看到，地主本身是倾向于压制生产力发展的。这有点像我们现在说的阶级垄断，你自己靠努力种田成了小地主，结果你上了车之后，就想把车门焊死，千方百计地不想让别人好好种田，这就是地主阶级的落后性。他们不生产蛋糕，他们只想多分蛋糕。</p>
<p>至于地主阶级是怎么阻碍资本主义发展的，上个视频我已经讲过了。一方面是地主用土地控制了大量的人口，使资本主义的发展缺少劳动力；另一方面是地主的残酷剥削与他们依赖的自给自足的小农经济，使资本主义的发展缺少消费者。这样资本主义的扩大再生产就转不起来。</p>
<p>所以两者看起来没有利益冲突，实际上冲突很大。今天的房地产和实体经济，也有一点点这样的味道。</p>
<p>你看，这就是深入研究教条的好处。如果我不深入研究，我可能把“落后的封建地主阶级阻碍了生产力的发展”这句话背得滚瓜烂熟，但是我对地主仍然是一无所知，那就更不要提什么地主和资本家的矛盾是什么。</p>
<p>如果你对于这种似懂非懂的历史结论轻轻放过，那么你就会错过很多东西，因为一个问题的解决往往需要调动很多的知识。知识与知识间的联系就是在这种调动中建立起来的，这就是我们说的脑子越用越活的原因。</p>
<p>三、<br>
讲完了这个，我们再来聊聊革命，这是我当年最喜欢的内容——造反就是有意思！</p>
<p>在中国近现代的革命历程里，有这样几句历史结论——民族资产阶级具有革命性、软弱性和妥协性，而农民和无产阶级最具有革命性，没有软弱性和妥协性。</p>
<p>对这样两句话我也是非常费解的。我在农村是生活过几年的，农村人是什么样子我也有一点了解。现在互联网上对于农村的偏见，往往认为农村人愚昧落后，自私自利，目光短浅。虽然政治不正确，但是也必须承认，是有那么一点点，尤其是年纪大的一些大爷大妈。</p>
<p>反正我是怎么都不能把他们和革命，这样一个伟大的、英雄的词汇联系起来。相反，书上的那些英雄人物，往往是家里有点钱的，读过书的。</p>
<p>宁为玉碎，不为瓦全、人生自古谁无死，留取丹心照汗青、我自横刀向天笑，去留肝胆两昆仑、舍生取义的文人风骨。</p>
<p>而无产阶级呢？比如话剧《雷雨》，周朴园一点小恩小惠就收买了工人代表，这不是软弱妥协的一批嘛？所以我无论如何也无法理解，为什么农民和无产阶级反而比资产阶级意志更加坚定，为什么读了那么多书的有钱人、文化人反而成了软骨头。</p>
<p>孔曰成仁，孟曰取义，唯其义尽，所以仁至，儒家精神不是这么教的呀！这个问题我想了很久，最后发现问题出在阶级两个字上。</p>
<p>当我们谈论各种阶级时，我们首先要明白阶级是什么。阶级是一个非常虚无、非常空洞的词汇，我们整天都在说阶级阶级，却从来没有想过阶级到底是什么。我认为财富的多少、文化的高低或者其它的因素，都不是划分一个人阶级的标准，划分一个人阶级的标准就是他靠什么活命：</p>
<p>你靠打工活命，那你就是无产阶级<br>
你靠资本活命，那你就是资产阶级<br>
你靠土地活命，那你就是地主阶级</p>
<p>分析完了阶级，我们再来谈革命。什么是革命？革命是一项有高风险，但不一定有高收益的活动，所以自古以来，只要不是活不下去了，一般人是不会革命的。</p>
<p>就像陈胜吴广说的，“今亡亦死，举大计亦死，等死，死国可乎？”只有生活没有了希望的时候才会去革命的，但凡有一丁点希望，他都不会去革命的。</p>
<p>鲁迅也是这么认为的啊，他说：真的猛士，敢于直面惨淡的人生，敢于正视淋漓的鲜血，这是怎样的哀痛者和幸福者？然而造化又常常为庸人设计，以时间的流驶，来洗涤旧迹，仅使留下淡红的血色和微漠的悲哀。在这淡红的血色和微漠的悲哀中，又给人暂得偷生，维持着这似人非人的世界。</p>
<p>四、<br>
分析完了革命，我们再把革命和阶级放到一起来看。</p>
<p>民族资产阶级有没有革命的动力？有革命的动力，因为当时我国是半殖民地半封建社会，国内的民族资产阶级也受着帝国主义和封建主义的双重压迫。压得他活不下去了，他自然是愿意革命的。</p>
<p>为什么又说他具有软弱性和妥协性呢？还是因为我国是半殖民地半封建社会，所以经济上，民族资产阶级往往还需要依靠帝国主义和封建主义，比如需要他们的技术资金等等，所以民族资产阶级的革命性是有一个变化过程的。</p>
<p>革命之前，活不下去，所以支持革命；革命中途，压迫减轻，活得下去了，革命意志变弱。同时，民族资产阶级的存在是依赖帝国主义和封建主义的，如果继续革命下去，民族资产阶级自身可能都会摇摇欲坠，所以民族资产阶级在革命中后期一定会软弱妥协。</p>
<p>这其实有点像工人要求涨工资，无产阶级和农民是最底层的员工，民族资产阶级是中层领导，帝和封是公司老板。当中层和底层都活不下去的时候，中层自然愿意和底层一起去革命涨工资，但是等到中层领导的工资涨到可以生活以后，中层领导自然就不会继续革命。因为革掉了老板，他这个中层也就不存在了。</p>
<p>我们再来看农民和无产阶级。鲁迅先生说旧社会是个吃人的社会，而农民和无产阶级则在这个社会的最底层，永无出头之日。这里要注意一下，旧社会的农民和工人与我们现在是不同的，他们是没有土地、吃了这顿没下顿的，你可以参考包身工、白毛女、骆驼祥子之类的。</p>
<p>学历史一定要在当时的历史环境下思考，否则一些东西就很难理解，甚至会陷入历史虚无主义。</p>
<p>所以农民和无产阶级是必须要革命到底的。因为他们本就一无所有，这就是老话说的，光脚的不怕穿鞋的，但是资产阶级他是真的有一头牛，所以他的革命意志肯定是动摇的。</p>
<p>就像今天我们的职场上，最好欺负的是谁啊？是三四十岁的中年男人，因为他上有老，下有小，中间还背着车贷与房贷。你看再勇敢的人，他敢和老板硬来吗？</p>
<p>那么在职场上最具有革命性的是谁啊，就是我这样的年轻单身狗。我是一人吃饱，全家不饿，几个月找不到工作也无所谓，我怕你个锤子啊！你根本就威胁不到我，我也没有什么可以被威胁的。</p>
<p>所以革命性也好，软弱性、妥协性也罢，当它们上升到了阶级的高度时，它们就不再是一个道德问题，而是一个利益问题，利益会逼迫着这些阶级去革命或者去妥协，而这一切都是不以个人的主观意志为转移的。</p>
<p>这就叫“人要活命，身不由己”，这是不是又回到了我们之前讲的唯物史观啊？</p>
<p>在我们建国初期有一个口号，叫越穷越光荣，越穷越革命。现在我们看这句话肯定是讲歪理。但是放在那个时代，它确实还是有点道理的。</p>
<p>五、<br>
当然了，农民和无产阶级确实有被收买的存在。这一点我们不能否认，革命的叛徒有很多，但是那是个人而不是整个阶级，帝与封是无法收买整个阶级的。就像老板不会把利润分给每一个员工，他只会用高工资收买几个主要的领导，如果他把利润分给所有的员工，那他这个老板也就没有当的必要了。</p>
<p>至于这个被收买的问题，这就是为什么我们需要中国共产党，以及要坚持党的领导的原因了——总有那么一批高尚的人是不会被收买的。缺少了强有力组织领导的阶级，那就是一盘散沙，乌合之众。</p>
<p>六、<br>
这期就讲这两个例子吧。反对历史的教条主义。其实就是反对学习的不求甚解，反对做一个课本的复读机。课本上的重点句子，都是有着巨大信息量的，要想办法先把这些信息读出来，也就是我们说的先把书读厚。</p>
<p>一方面是加深对历史课本的理解‘另一方面，也是我认为最重要的一个方面，是塑造一个正确的三观。遇到不懂的地方就放过，你就理解不了历史，历史也触动不了你。</p>
<p>总不能学了几年历史，结果越学越反动，越学越不认可我们自己的历史吧？</p>
<p>分数事小，做人事大，我是从反动学到信仰的。</p>
<p>当年我看书上讲美国的三权分立和孙中山先生搞的三民主义，我反复地把它们和共产主义、和我党进行对比。我觉得西方这套东西似乎更好、更民主、更自由，我也看不出共产主义和它们的差别在哪里。</p>
<p>带着这个问题我看了很久的书，也想了很多，后来才终于想明白。我们看一个东西不仅要看它的外在形式，还要看它的实际内容。</p>
<p>西方那套东西的外在形式是无懈可击的，问题在于它们的内容是无法实现的，三民主义在资产阶级手里就是一个童话故事，是实现不了的。这才是三民主义输给共产主义的真正原因，并不是三民主义不如共产主义描绘的世界美好，实际上继承与发展三民主义的恰恰是我党，是无产阶级。</p>
<p>这学东西啊，还是得带着点问题去学。没有问题就没有方向，也没有动力，学也学不进去，我觉得学习动力的重要性要远大于学习方法。</p>
<p>七、<br>
我看有些人喜欢追星。当她们对明星有疑惑时，她们就有了思考的方向和思考的动力，她们就会想方设法地去搜集有关这些明星的信息，从而解除她们的疑惑。</p>
<p>我觉得这未尝不是一种学习，所以学渣并不是绝对的，不是永恒的，只是她还没有在要考试的这些学科上，真正产生让她感兴趣的问题而已。</p>
<p>三十年河东，三十年河西，莫欺学渣蠢。在一定条件下，学渣就能朝学霸进行转化。</p>
<p>下一期我们聊聊历史的最后一章——历史时空观，然后再推荐一些历史的参考读物。</p>
<center>欢迎扫码关注公众号：苏苇如，第一时间看到后续精彩文章<center>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://gitee.com/swr123/swr/raw/master/img/1598290597188.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>微博&amp;B站：@苏苇如</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>